<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>三大阶段执行法则，活出人的价值《僧人心态》</title>
    <link href="/2023/05/12/%E4%B8%89%E5%A4%A7%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%89%A7%E8%A1%8C%E6%B3%95%E5%88%99%EF%BC%8C%E6%B4%BB%E5%87%BA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%BB%B7%E5%80%BC%E3%80%8A%E5%83%A7%E4%BA%BA%E5%BF%83%E6%80%81%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/05/12/%E4%B8%89%E5%A4%A7%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%89%A7%E8%A1%8C%E6%B3%95%E5%88%99%EF%BC%8C%E6%B4%BB%E5%87%BA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%BB%B7%E5%80%BC%E3%80%8A%E5%83%A7%E4%BA%BA%E5%BF%83%E6%80%81%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="人生价值-心态成长-《僧人心态》三大阶段执行法则，活出人的价值"><a href="#人生价值-心态成长-《僧人心态》三大阶段执行法则，活出人的价值" class="headerlink" title="人生价值 | 心态成长 |《僧人心态》三大阶段执行法则，活出人的价值"></a>人生价值 | 心态成长 |《僧人心态》三大阶段执行法则，活出人的价值</h1><ul><li><a href="/2022/11/15/%E4%B8%89%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%8A%B6%E6%80%81%E5%92%8C%E5%9B%9B%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%9D%90%E6%A0%87%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E3%80%8A%E8%9B%A4%E8%9F%86%E5%85%88%E7%94%9F%E5%8E%BB%E7%9C%8B%E5%BF%83%E7%90%86%E5%8C%BB%E7%94%9F%E3%80%8B/" title="三大人生状态和四大人生坐标让你认识你自己《蛤蟆先生去看心理医生》">三大人生状态和四大人生坐标让你认识你自己《蛤蟆先生去看心理医生》</a></li></ul><ul><li><a href="/2022/12/11/%E4%BD%A0%E8%AF%A5%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%87%8D%E6%8B%BE%E4%BF%A1%E5%BF%83%EF%BC%9F%E3%80%8A%E5%92%96%E5%95%A1%E8%B1%86%E6%80%9D%E7%BB%B4%E3%80%8B/" title="你该如何重拾信心？《咖啡豆思维》">你该如何重拾信心？《咖啡豆思维》</a></li></ul><p>今天想和大家分享的是作者杰·谢帝所写的《僧人心态》这本书。作者在中学时期偏离了正轨。开始结交了一些坏朋友，参与一大堆恶行：</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7w7l8jgn6j30xr0iuk1d.jpg" alt="image.png"></p><p>吸毒、打架、酗酒，无所不来。</p><p>他的表现并不好，高中被停学3次。</p><p>他的表现并不好，高中被停学3次。</p><p>他以我承诺【我会改变】，【如果让我留下来，我一定会改。】</p><p>最后学校让他留下，他也革除了过往的行为。</p><p>他一直想活出人的价值，想在生活中亲身实践。</p><p>一次机缘巧合之下，在大学就读时，作者被朋友邀约一起去听一位僧人演讲。那位僧侣名叫高兰加·达斯（Gauranga Das）。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7w7qflfjmj30z80i6k1l.jpg" alt="image.png"></p><p>作者转述这位僧人放弃了所有人都告诉他应该拥有的生活，但作者认为他不但不是人生失败者，似乎比他见过的任何人都还要快乐。</p><p>听过很多有名望、有威势、又美又帅，或者三种条件兼具的人演讲，但作者并不认为见过一个真正快乐的人。</p><p>也正因如此，让他对僧人是如何训练心智，找到祥和、安静和目标产生了好奇。在所有人都不看好的情况下，作者放弃了一切，到印度过上僧人生活，学习僧人心态。</p><p>现如今虽已经卸下僧人身份，但是他却将僧人心态这套思维模式具体实践在生活中，并将切身经验之谈撰写成书。希望以此帮助更多，不管是在工作上还是生活上面对各种不同挑战又无所适从的人，如果对这个主题感兴趣，那就继续看下去吧！</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7w7rx9thqj30wh0h9ago.jpg" alt="image.png"></p><p>作者将僧人心态分成三个阶段：</p><p>第一个阶段是懂得放下；</p><p>第二个阶段是成长；</p><p>第三个阶段是付出。</p><h2 id="阶段一：懂得放下"><a href="#阶段一：懂得放下" class="headerlink" title="阶段一：懂得放下"></a>阶段一：懂得放下</h2><h3 id="放下的第一步：放下身份。"><a href="#放下的第一步：放下身份。" class="headerlink" title="放下的第一步：放下身份。"></a>放下的第一步：放下身份。</h3><p>社会学家查尔斯·霍顿·库利（Charles Horton Cooley）写道：“我不是我认为的自己，也不是你认为的我。我是我认为你所认为的我。”</p><p>我们的身份包裹在别人的看法里。多重身份经常层层裹覆，让我们看不见真实的自己。我们不惜以价值观为代价，努力活出别人眼中认为的自己。然而活在二度折射的自我观里，也容易丧失真正的自我。在追求别人梦境里那个扭曲的形象，如何能认识真正的自己，又如何让自己活得快乐呢？</p><p>作者周遭人对于他出家的反应，使他面临了外部压力。然<strong>而建立有意义生活的唯一方法，就是滤除杂音，摄心内观</strong>。这是建立僧人心态的第一步。</p><p><strong>对僧侣来说，过滤外部杂音的第一步就是放下对财物的执著</strong>。当我们关闭了身边的意见、期望和义务，就会听到自己的声音了。当我们把生活填满，不留任何省思余地时，这些消遣活动就会顺理成章变成我们默认的价值观。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wl269b6aj30z60jr7io.jpg" alt="image.png"></p><p>以下就有三种方法能积极地为自己创造省思空间：</p><p><strong>第一种：每天坐下来思考今天是怎么过的，你经历了哪些情绪</strong>。</p><p><strong>第二种：你可以每个月去一个陌生地方，在不同的环境里探索自己，审视你发现的改变</strong>。</p><p><strong>第三种：做一件对你有意义的事，比如培养爱好或做慈善</strong>。</p><p>无论你自认价值观为何，你的行为会说实话。<strong>你在闲暇时间做些什么，会显示自己的价值观何在</strong>。你可以追踪你每天花掉的时间流向，<strong>你花费最多时间的领域，应该与你最重视的价值吻合</strong>；设定手机使用限制。</p><p>你也可以比照追踪时间的方法，追踪自己花钱的流向，了解自己的价值观。<strong>你这个月最大的一笔花费是什么？思考你随兴买下的是属于长期的还是短期投资</strong>。你每一次搬家、换工作，或展开一段新关系，都是你重塑自己的可贵时机。</p><p>所以请耐心思考一下：<strong>这个选择背后的价值是什么？只要一秒钟</strong>，快速思考一下。在理想情况下，这种短暂的停顿久而久之会变成本能，让你有意识地选择对自己真正有价值的事，以及你该对这个选择投入的精力。</p><h3 id="放下的第二步：放下负面情绪"><a href="#放下的第二步：放下负面情绪" class="headerlink" title="放下的第二步：放下负面情绪"></a>放下的第二步：放下负面情绪</h3><p>高兰加·达斯讲过一堂【心癌】课，谈比较、抱怨、批判。他说每个人的优点都比缺点多。<strong>当我们批评别人时候，也会不由自主看到自己的缺点，但当我们在别人身上找优点时，也会开始看到自己好的一面</strong>。我们习惯抱怨当天的痛与苦，而吝啬于分享一点小小的喜悦。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wl92sn0mj30x50ihk3k.jpg" alt="image.png"></p><p>负面倾向通常源自内在。<strong>作者认为人有三个核心的情感需求：和平、爱与了解。而消极负面的情绪（在谈话、情感和行为中）源于以上三种需求之一遭受了威胁</strong>，因此害怕发生坏事（失去和平）、害怕不被爱（失去爱）或害怕不受尊重（失去理解），从这些恐惧中所产生的情绪，会以抱怨、比较、批判和其他消极行为表现出来。</p><p>而且人类天生就有顺服群众的基因。如果和一群僧人为伍，顺服就不是一件坏事；但如果置身在满是八卦、冲突和负面情绪的群体里，我们就会用这个角度来看世界。态度越负面，未来越有可能会有负面心态。</p><p>《佛陀之心》写道：“<strong>放下得自由，自由是快乐的唯一条件。一个执着于事物——愤怒、焦虑或财物的人，无法获得自由</strong>。”作者建议使用25／75比例法则，结交三个会提升你的人来平衡一个负面人物。</p><p>把75％以上的时间花在会提升你的人身上，而远离那些会让你沉沦的人。</p><p>调节你容许他们占用你多少时间，考虑你跟她们相处的最佳时间量。僧人净化思想的过程是觉察、对治和修正，作者则喜欢用指认（spot）、停止（stop）、调换（swap）这个三步骤。</p><p><strong>步骤一：觉察自己的感觉或问题—这是指认</strong>。练习在一个星期内不抱怨、比较或批判。我们对别人的批判、嫉妒或怀疑，会把自己推向内心的阴暗处。负面的投射和怀疑反映了我们的不安全感，阻碍自身的成长。</p><p><strong>步骤二：停下来，深究是什么感觉、来自何处——这是停止并思考</strong>。当你面对负面情绪的根源有更深一层的了解后，下一步就是对治。<strong>让负面情绪平静下来。从呼吸开始</strong>。观察自己一整天的肢体状态：下巴是否紧锁？眉头是否皱缩？这些生理迹象在提醒我们记得呼吸、放松身体和情绪。停止并不是你回避负面的本能，停止并不是你回避负面的本能。</p><p><strong>想找到生命的意义，重要的不是跟别人一较长短，而是做自己想要成为的那个人</strong>。</p><p><strong>步骤三：修正行为—换一个新方式面对当下</strong>。以“正念”的态度抱怨。除了让抱怨更有效果以外，也可以刻意地转负为正。</p><p>拉德纳特尊者（Radhanath Swami）是作者的灵性导师，他说：“我们周围到处都是毒素，包括环境和政治氛围，但毒素的起源是人心。自己内心创造清净，就能为净化世界做出极大贡献。”当我们对人感到愤怒的时候，应该怎么做？作者认为最好的处理方式就是发自内心的宽恕。</p><p>在宽恕的阶梯表上，将宽怒分成了四个阶段：</p><p>最初阶：零宽恕——处于这个阶段，仍困在愤怒中一筹莫展。</p><p>上一阶：有条件的宽怨一只要他道歉，我就原谅他。如果他保证下不为例，我就原谅他。这属于一种交易式的宽恕。</p><p>再上一阶：转化型宽恕。不期待对方道歉或其他回报的转化型宽恕，我们就能找到力量和平静。</p><p>最高一阶：无条件的宽恕。这个层次是父母对子女的宽恕，无论现在或以后做什么，父母已经原谅他们了。</p><p>这里作者最主要教我们该如何进入转化型宽恕。DX：用正心的态及地您。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wlsfvj4vj30yy0ihk6r.jpg" alt="image.png"></p><p>开始前，先观想自己处于对方的立场。承认他们的痛苦，了解这是他们造成你痛苦的原因。接着写一封宽恕信给对方。</p><p><strong>第一步，列出你认为对方犯过的所有错误。真诚原谅那个人</strong>，对关系的疗愈会有很大的帮助。</p><p><strong>第二步，承认自身缺点</strong>。列出你自认为做错的事，每句都以“请原谅我的……”为开头。</p><p><strong>第三，信写完后念一遍，录音下来。重播录音</strong>，以一个客观观察者的立场听自己是怎么说的。</p><p>当我们宽恕时，就会把自己的痛苦从对方的痛苦中抽离出来，终于可以开始疗愈情绪；但当双方同时请求对方的宽恕时，我们会一起松绑。</p><p>采用指认、停止和调换三步骤，来观察、反思并发展新的行为，取代生活里的负面情绪，始终朝着自律与至乐的方向努力。<strong>记住，当你专注于别人的时间越少，专注于自己的时间就越多</strong>。</p><h3 id="放下第三步：放下恐惧"><a href="#放下第三步：放下恐惧" class="headerlink" title="放下第三步：放下恐惧"></a>放下第三步：放下恐惧</h3><p>恐惧是一种令人尴尬、屈辱的反应，应该要忽略或隐匿。</p><p>但恐惧也有另一面，好莱坞影星汤姆·汉克斯（Tom Hanks）在耶鲁大学毕业典礼的致辞中，向毕业生表示“恐惧会把我们的优点变成缺点。”，<strong>恐惧是帮助我们渡过真正危险的重要警告</strong>。</p><p>但大多时候我们感受到的，是与金钱、工作和人际关系有关的焦虑。<strong>逃避直接面对是我们处理恐惧的惯用方式</strong>。高兰加·达斯说，<br>“你们需要绕过去。我们被恐惧驱动，但恐惧本身并非真正的问题。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wm3v38nzj30y50i2nad.jpg" alt="image.png"></p><p>盖文·德·贝克（Gavin de Becker） 在《求生之书》（The Gift of Fear）这本书里说：“<strong>我们内在有一个聪明的监护人，随时准备发出灾害警讯，指导你渡过危机情境</strong>。”我们可以运用恐惧引发自己最美好的部分。</p><p>艾利克斯·霍诺德（Alex Honnold）第一次无绳攀登美国优胜美地国家公园传奇的九百公尺首长岩，震惊世界。有人问霍诺德如何处理若非完美攀登即死亡的二选一问题。他表示“<strong>人们喜欢谈如何压抑恐惧，他说：“我会尝试不同做法</strong>，也就是试着一再练习扩大自己的舒适区，努力克服，直到不再恐惧为止。如果我们不把压力和伴随而来的恐惧视为负面情绪，反而看到潜在的益处，就能踏上改变与恐惧的关系之路。”</p><p>僧人的成长是从觉察开始。我们也要把恐惧外化，退后一步，让自己成为客观的旁观者。逃避恐惧的四种方式—惊慌、僵住、逃跑和掩盖。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wmc2ej4wj30yz0hlwrb.jpg" alt="image.png"></p><p>觉察就是将恐惧转负为正的第一步。默默地对痛苦说：“我看见你了”，那是我们第一次承认自己与恐惧的关系，承认恐惧的同时保持稳定的呼吸，能帮助我们镇定地面对恐惧当下的身心反应。拉进与恐惧的关系，得以近距离检视自己害怕的事。</p><p>认识自己的恐惧模式，有助于追踪根源何在；而从根源解密，就能判断恐惧事件是否真的如此迫切，或是它其实能促使我们辨识出机会，活得更符合自己的价值观、热情和目标。</p><p>追溯到恐惧的根源时，大多数人会发现原因往往与执著息息相关。僧心会学着抽离，明白包括房子到家人在内的一切事物都是借来的。藉由专注自己能控制的事物，就能把有害的恐惧转为有益的恐惧。只要能在恐惧发生的当下抽离出来，就得以开始管理急性压力。</p><p>要想切断无止境的恐惧回路就应该呼吸。呼吸方法如下：</p><ol><li><strong>慢慢吸气，数一到四</strong></li><li><strong>悠气,数一到四</strong></li><li><strong>吸气，至少数到四</strong></li><li><strong>重复练习，直到心脏缓慢为止</strong></li></ol><h3 id="放下第四步：放下意图"><a href="#放下第四步：放下意图" class="headerlink" title="放下第四步：放下意图"></a>放下第四步：放下意图</h3><p>资深僧侣曾问作者：“你希望自己能做到，还是希望自己学会做到？</p><p>”</p><p>“想想你的动机。你想背诵整本经书，是因为这是一项了不起的成就，还是想要获得学习的经验。”</p><p>第一种动机是想要那个结果，第二种动机是对学习过程感到好奇。”</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wmkqayksj30z20i8wrq.jpg" alt="image.png"></p><p>印度教哲学家巴克提维诺达·塔库尔（Bhaktivinoda Thakur），提出了四种驱动我们所作所为的动机。</p><ol><li>恐惧——由疾病、贫穷，以及对地狱或死亡的恐惧所驱使的动机。</li><li>欲望——由透过成功、财富和享乐来寻求个人满足感所驱使的动机。</li><li>责任——由感恩、责任和想做得正确的欲望所驱使的动机。</li><li>爱——由对别人的关怀和想帮助他人的强烈欲望所驱使的动机。</li></ol><p>我们都有不同的目标，<strong>但每个人都想要相同的东西，那就是充满喜悦和有意义的生活</strong>。僧人不追求喜悦这个部分——我们也不追寻幸福或享乐；反之，我们专注在有意义的生命所带来的满足感。但如果能感受到意义，显示我们的行动是有目标的。</p><p>这些行动会导向一个有价值的结果。可以藉由在失落中找寻意义。<br><strong>金钱和豪宅不是唯一财富，要多累积精神上的财富：那就是品格、善行和灵性</strong>。</p><p>意图是人为目标而奋斗的理由。挖掘欲求背后最深层的“为什么”。大多数人习惯找答案，僧人却专注于问题。</p><p>作者说<strong>当他试着接近恐惧时，他会一再问自己：“我害怕的是什么？”</strong></p><p><strong>当我试着进入欲望的根源时，我会先问：“为什么？”</strong></p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wms9d78lj30yy0iktkt.jpg" alt="image.png"></p><p>循着“为什么”的线索，继续挖掘，每一个答案都会引发一些更深层的问题。让问题在脑海里酝酿一天或一个星期，往往会有所帮助。让问题在脑海里酝酿一天或一个星期，往往会有所帮助。你会发现自己最终要找的是一种内在的感觉，就像幸福、安全、信心等等；或者，也许你会发现自己的行为是出于嫉妒，这虽然不算最正面的情绪，却是对你试图满足需求发出的善意警告。</p><p>假设有两个人都捐款给同一个慈善组织，一个人是因为她深切地关怀慈善，这是广泛的意图；另一个人是因为他想建立人脉，这是狭义的意图。两位捐赠者的礼物都会得到赞扬。那个真正希望改变世界的人会有快乐、骄傲和意义感，则只关心是否会认识对自己的生涯和社会地位有帮助的人。</p><p>他们不同的意图对慈善机构没有影响，两个人的捐赠都对世界有好处，但他们内在的奖赏却截然不同。有的人获得了想要的东西却一点也不开心，这是因为他们抱持了错误的意图。</p><h2 id="第二阶段：成长"><a href="#第二阶段：成长" class="headerlink" title="第二阶段：成长"></a>第二阶段：成长</h2><h3 id="成长法则一：活在法里"><a href="#成长法则一：活在法里" class="headerlink" title="成长法则一：活在法里"></a>成长法则一：活在法里</h3><p>作者认为每一个人的身、心本质都决定了自己发展的方向，法就是运用与生俱来的习性——你擅长的事物、发展的模式——来服务他人。当发展过程让你心生欢喜，而你也运用得宜的时候，就会有充满热情的感觉，别人也会给你正面的回应，这显示你的热情有个目的。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wqyfwxftj30x90hsdu1.jpg" alt="image-20221107161931092.png"></p><p>这就是法的神奇公式：<code>热情＋专长＋有用＝法</code></p><p>我们不是万能的，不能做那些属于别人天赋和责任的事。</p><p>《刻意练习》里强调：精通可以练习，而且要大量练习。尽最大的努力，发挥自己的强项，就会获得生命的深度、意义和满足感。想揭示自己的法，必须先辨识自己的热情所在，找到我们所爱且自然而然想做好的事。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wqz4qlb6j30z50hzwue.jpg" alt="image-20221107162756537.png"></p><p>作者将技能与热情分成了四个潜能象限做分析。</p><p>第一象限：擅长、但没有热情。不必进行一次巨大的职业转变，<strong>在现有的生活里找机会做自己喜爱的事。你永远不知道会带来什么结果</strong>。</p><p>第四象限：不擅长，但有热情。当我们进入自己的法时，它就会为我们找出时间。</p><p>第三象限：不擅长，也不热爱。<strong>你要竭尽所能爬出会榨干你生命力的第三象限</strong>。这个行业不太平凡、太神奇了，不过并不适合我。</p><p>第二象限：有技能，有热情。我相信人人平等，只是每个人拥有的才华和技能不同而已；找出每个人不同性格类型的目的，在于让人在团体里协同合作，就像身体器官一样，每个人都是不可或缺的，没有高低优劣之分。</p><p>探索自己时，要问的第一个、也是最关键的问题是：我享受这个过程吗？别人享受这个结果吗？</p><p><strong>恐惧会阻止我们尝试新事物，我执会阻碍我们学习新资讯，也让我们无法走向通往成长的道路</strong>。与其倾听心智的声音，不如注意某个想法或活动在身体里的感受。</p><p>当你观想在过程里的自己时，你会感到喜悦吗？那个想法吸引你吗？接着当你实际从事那个活动时，你的身体如何反应？当你适得其所，如鱼得水时，你会感觉得到：活力、流动、舒适、一以贯之、正面的态度与成长。</p><h3 id="成长法则二：培养例行活动"><a href="#成长法则二：培养例行活动" class="headerlink" title="成长法则二：培养例行活动"></a>成长法则二：培养例行活动</h3><p><strong>成功的诀窍就是早睡早起</strong>。</p><p>早起的目的是要以平和与宁静的方式开启新的一天。洗涤了前一天的挑战，让我们有足够空间和能量把贪婪化为慷慨、愤怒化为慈悲、失落化为爱；最后，带给我们决心，把使命感落实在一天的生活里。</p><p>那应该如何开始？</p><h4 id="第一步：提早一个小时起床。"><a href="#第一步：提早一个小时起床。" class="headerlink" title="第一步：提早一个小时起床。"></a><strong>第一步：提早一个小时起床</strong>。</h4><p>亚马逊执行长贝佐斯把每晚八小时的睡眠列为第一优先，他表示，睡眠时间减少或许会腾出更多生产的时间，却会牺牲生产的品质。</p><p><strong>如果你想早起，那就提前一个小时上床，好让你获得充分睡眠</strong>。创造一段缓冲时间，否则你会一整天都在找时间。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wncvfvpxj30y60i1wru.jpg" alt="image.png"></p><p>我们会很自然地把早上当作一个新的开始，但事实上，日夜是循环不断地运转。<strong>如果想有意图地起床，就需要建立健康、放松的夜间活动，来开启这个动力</strong>；这么一来，我们付出给早晨的关注也会扩大，并能因此定义一整天的活动。知道先做什么，会简化你早上的活动，你就不必在脑袋还在暖机时强迫它做事。</p><h4 id="第二步：用崭新的眼光看事物"><a href="#第二步：用崭新的眼光看事物" class="headerlink" title="第二步：用崭新的眼光看事物"></a>第二步：用崭新的眼光看事物</h4><p>欣赏你的每一天，甚至不需要大大改变日常活动，就能从中发现新价值。无论我们成长多少，永远无法免除例行事物，开悟就是拥抱一切。你的外表也许一样，但内在已经改变了。你无法在比赛跑到五百公尺远时，再回头改变先前已跑过的速度。成功的唯一机会就在当下这一刻。<strong>你无法在当下改变过去，但你正在决定未来，所以，最好的办法还是让自己处于当下</strong>。我们只愿意拥有选择性的当下，我们只愿意在某些时候活在当下。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wpls09poj30wg0h916y.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>保持活在当下，是让生活真正丰富和充实的唯一途径</strong>。每天在同一个时间做一件事，可以帮助我们记住承诺要做的事，并以不断提升的技能和设备去完成。每天在同一个时间做某件事，这段时间就会为我们保留记忆。把新习惯跟一个旧习惯连接起来。</p><p>地点拥有能量，时间拥有记忆。<strong>每天在同一个时间或同一个空间做同一件事，事情就会变得更容易、更自然。但尽可能执行单一任务可以让你的大脑习惯一次只专注做一件事</strong>。</p><p><strong>改变会在拆成小步骤和最优先的事情上发生</strong>。选择一件你最想改变的事，并摆在第一顺位，贯彻到底，接着再进入下一步。</p><h3 id="成长法则三：对心智的控制"><a href="#成长法则三：对心智的控制" class="headerlink" title="成长法则三：对心智的控制"></a>成长法则三：对心智的控制</h3><p>人平均一天会有七万多个杂念。你的大脑不会对事件做出反应，只会不断地······臆测可能会发生的事。这些念头通常是恐惧、忧虑、负面思想和压力。</p><p>一个北美原住民部落切罗基族（Cherokee）的古老故事，最能说明一个让所有人都苦恼的困境。</p><p>老人告诉他的孙子：“<strong>生活里的每一个选择，都是我们内在那两只狼的战斗</strong>”</p><p>一只代表愤怒、嫉妒、贪婪、恐惧、谎言、不安全感和我执，</p><p>另一只代表和平、爱、慈悲、善良、谦卑和积极。</p><p>他们争夺霸权。</p><p>“哪一只狼赢啊？”孙子问。</p><p>老人回答：“<strong>你喂养的那一只</strong>。”</p><p>“但我们怎么喂养它呢？”作者问老师。</p><p>老师说：“<strong>藉由我们阅读和听闻来的资讯、相处的人、花时间做的事，以及我们关注和投入能量的事物</strong>。”</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wpykpwlej30y40ibk86.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>所以把被动的心智反应习性降到最低的最简单方法，就是让理智主动引导感官，远离刺激，以免做出失控反应</strong>。</p><p><strong>从每天跟自己讲话开始</strong>。跟自己讨论一项计划或任务，会提升你的专注力和集中力，做起事来会更有效率。与自己交谈不仅能增强记忆力，还有助于集中精神。</p><p>心理学家琳达·萨帕丁（Linda Sapadin）补充道，跟自己说话“有助于理清思想，关注重要的事物，以及帮助你拿定主意。”能让你找到新视角，把心智转移到具有建设性的方向。</p><p>就如同“全世界最快乐的人”马修·李卡德所说的：“<strong>反复咀嚼悲伤和负面情绪，会强化悲伤和负面的感觉。</strong>”</p><p>如果你培养悲伤、喜悦和内在的自由，就会建立韧性，让你自信地面对生命。如果能做到每天清理，温和地把那些无用的思想重新导向，心智就会变得纯净、平静，为成长做好准备，我们也得以在新挑战变得难以管理之前就予以处理。</p><h3 id="成长法则四：放弃我执，以平等的崇敬和尊重对待每一个人"><a href="#成长法则四：放弃我执，以平等的崇敬和尊重对待每一个人" class="headerlink" title="成长法则四：放弃我执，以平等的崇敬和尊重对待每一个人"></a>成长法则四：放弃我执，以平等的崇敬和尊重对待每一个人</h3><p><strong>自以为无所不知正是学习的最大障碍，而这种虚假的自信就根植于我执</strong>。</p><p>真我是人的本质，是让我们觉知并觉醒于实相的意识；假我是编造出来的身份，目的是把膨胀的自我呈现在他人面前，竭尽所能地保护好希望别人感知到的那个我。</p><p>道场教人们记住两件事，忘记两件事。</p><p><strong>要记住的两件事是：我们对他人做过的坏事；以及别人对我们做过的好事</strong>。</p><p>专注于自己做过的坏事，会迫使我执记得自己的不完美，并有所忏悔。这让我们脚踏实地。记住别人为我们做过的好事，会让我们以谦卑之心面对自己需要别人的事实，并对收到的礼物心怀感恩。</p><p><strong>要忘记的两件事是：我们做的好事，以及他人对我们做的坏事</strong>。</p><p>念念不忘自己的善行会让我执增长，因此要忘记这些行为。另外，也要放下别人对我们的不好。这并不意味着我们必须与伤害自己的人成为好友，但心<strong>里窝藏愤怒和怨恨，会使我们把关注的焦点放在自己身上</strong>，而不会以更广阔的视野看待一切。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wqbslpclj30y50icaq2.jpg" alt="image.png"></p><p>人要像盐巴一样，只有食物里的盐巴太多或不足时，我们才会注意到盐巴的存在。没有人会说：“哇，这一道菜的盐巴太完美了。”当盐巴放入的分量恰到好处时，没有人会觉察它的存在。</p><p>谦虚为怀的盐巴承担了五味不调的过失，却不会争夺五味俱全的功劳。谨记自己的错误，忘记自己的成就，就会约束我执，增加感恩之心，这是最简单有效的谦卑之道。</p><p>当我们不再用成就定义自己，所有压力就会瞬间释放。抽离会激发感恩之心。当我们放下所有权，就会明白自己所有的成就都是在别人的帮助下完成的。</p><p>当我们的成就心怀感恩时，要记住不要因此冲昏头。感恩会激发我们成为独树一格的老师，以某种方式传递我们所获得的一切。</p><p><strong>失败意味着有尝试去做，而尝试往往比即时的结果更重要</strong>。要知道唯一的失败就是不去尝试。</p><p><strong>与别人比较时，你不该自觉渺小，但与目标相比，你应该感觉自己微不足道</strong>。与其把成就看成地位，不如把你在别人生活里扮演的角色当做最有价值的货币。</p><h2 id="第三阶段：付出"><a href="#第三阶段：付出" class="headerlink" title="第三阶段：付出"></a>第三阶段：付出</h2><h3 id="付出方式一：感恩"><a href="#付出方式一：感恩" class="headerlink" title="付出方式一：感恩"></a>付出方式一：感恩</h3><p>感恩会促进心理健康、自我觉察、人际关系和满足感。感到压力变小，减少杂念，帮助他们获得更好的睡眠品质。克服深藏内心的痛苦。</p><p>当你存在感恩之中，就不会往其他不好的地方去。当我们陷入贫穷思维时，就会专注在自己缺乏的东西上，感觉自己不值得爱，却忽略了已经拥有的一切。<strong>有意识地练习感恩是摆脱贫穷心态的出路</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wqk838pjj30yp0idnc5.jpg" alt="image.png"></p><p>有一个和尚每天都要从井里挑两桶水，其中一个桶子会漏，但他也不修好那个破桶子。</p><p>有一天，一个路人问他为什么继续挑漏水的桶子。</p><p>和尚说，好水桶那一边的小路寸草不生，但漏水桶那一边的小路却因为浇灌而开满了野花。</p><p>“我的不完美把美带给周围的一切。</p><p><strong>当事情不如意时，告诉自己：还有更好的东西等着我</strong>。</p><p>老妇人对年轻人说：“盐是生命里的苦。苦是恒常不变的事实，但如果你把盐放在小杯子里，喝起来就是苦的；如果你把盐放在湖里，就尝不到苦味了。扩大你的感官，扩大你的世界，痛苦就会减轻。不要做小杯子，要成为一座大湖。”</p><p><strong>视角变得更宽广，会帮助我们减少大量痛苦，并感激自己已经拥有的一切</strong>。</p><h3 id="付出方式二：人际关系的建立"><a href="#付出方式二：人际关系的建立" class="headerlink" title="付出方式二：人际关系的建立"></a>付出方式二：人际关系的建立</h3><p>信任的建立是依据能力、关怀、品格和始终如一。</p><p>要建立人与人之间的信任感，需经历四个阶段：</p><ol><li><strong>中性的信任</strong>。一个人的正面特质无法与信任对方与否相提并论</li><li><strong>契约式信任</strong>。你帮我，我就帮你。</li><li><strong>相互式信任</strong>。双方都信任对方，也相信未来仍会互相支持。</li><li><strong>纯粹的信任</strong>。无论发生什么事，对方都会支持你。</li></ol><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wqr0mb57j30y10hztme.jpg" alt="image.png"></p><p>你以为以高大著称的红杉，需要深厚根基才能生存，但实际上它们根基短浅。红杉的韧性来自根系蔓延的广度，能够在树木里繁衍得最茂盛是因为彼此盘根交错，强者和弱者通力合作，共同抵挡大自然的力量。</p><p>我们经常会爱上一些不爱我们的人，却不用爱回报那些爱我们的人。我们付出的爱会透过多种来源回到自己身上。</p><h3 id="付出方式三：服务他人"><a href="#付出方式三：服务他人" class="headerlink" title="付出方式三：服务他人"></a>付出方式三：服务他人</h3><p>服务是人生至高无上的目的。无私有自我疗愈的效果。人只有在服务中才会快乐。把服务视为生命的目的，则会带给你自我实现感。</p><p>人必须透过学习才能增长，如果他们能学会憎恨，那么也可以透过教导学会爱，因为爱比恨更属于自然的人性。僧人也相信人是为了服务而生，但外界的干扰却让我们忘记人生的目的。把服务的理念融入经典故事结构里，就构成了幸福结局的关键部分。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wqw5arg9j30xg0i4dtz.jpg" alt="image.png"></p><p>慈悲为目的：</p><ol><li>服务把我们串联起来。</li><li>服务会扩大感恩之心。</li><li>服务会强化慈悲心。</li><li>服务会建立自尊。</li></ol><p>慈善不是付出自己，慈善是把你取之于大地的东西还给地球。你用不着先拥有再付出。</p><p>美好人生的秘诀：<strong>服务永远是答案。服务是通往有意义生活的直接途径</strong>。</p><h3 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a><em>参考资料</em></h3><ul><li><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=_sdwao2btfM&list=PL6clVmZZIn4Qe3GAW7nLCzOG6l2n-zTLm&index=3">人生价值 | 心态成长 |《僧人心态》三大阶段执行法则，活出人的价值（上集） - YouTube</a></p></li><li><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=_sdwao2btfM&list=PL6clVmZZIn4Qe3GAW7nLCzOG6l2n-zTLm&index=3">人生价值 | 心态成长|《僧人心态》三大阶段执行法则，活出人的价值（下集） - YouTube</a></p></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>书籍</category>
      
      <category>人生</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>心态</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>天生我才怎么用？你所要掌握的四个黑马关键思维 《黑马思维》</title>
    <link href="/2023/05/12/%E5%A4%A9%E7%94%9F%E6%88%91%E6%89%8D%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%94%A8%EF%BC%9F%E4%BD%A0%E6%89%80%E8%A6%81%E6%8E%8C%E6%8F%A1%E7%9A%84%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E9%BB%91%E9%A9%AC%E5%85%B3%E9%94%AE%E6%80%9D%E7%BB%B4%20%E3%80%8A%E9%BB%91%E9%A9%AC%E6%80%9D%E7%BB%B4%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/05/12/%E5%A4%A9%E7%94%9F%E6%88%91%E6%89%8D%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%94%A8%EF%BC%9F%E4%BD%A0%E6%89%80%E8%A6%81%E6%8E%8C%E6%8F%A1%E7%9A%84%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E9%BB%91%E9%A9%AC%E5%85%B3%E9%94%AE%E6%80%9D%E7%BB%B4%20%E3%80%8A%E9%BB%91%E9%A9%AC%E6%80%9D%E7%BB%B4%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="天生我才怎么用？你所要掌握的四个黑马关键思维-《黑马思维》"><a href="#天生我才怎么用？你所要掌握的四个黑马关键思维-《黑马思维》" class="headerlink" title="天生我才怎么用？你所要掌握的四个黑马关键思维 《黑马思维》"></a>天生我才怎么用？你所要掌握的四个黑马关键思维 《黑马思维》</h1><p>黑马（Dark Horse）这个词，源于19世纪的英国政治家本杰明·迪斯雷利的小说《年轻的公爵》（The Young Duke，1831）。在这本英国小说中，主角在赛马比赛下了注，比赛刚开始，两匹夺冠声最高的马一路领先，眼看其中一匹胜券在握，全场为之狂呼。不料在最后关头，一匹不起眼的黑马忽然从后面奋力追赶上来，风驰电掣般地把两匹呼声最高的马甩在后面，领先抵达终点。害他输掉了一大笔钱。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xrlx3vz9j30ye0hstms.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>“黑马”这个词随即风行起来，意指事前不被看好却意外获胜的人</strong>。虽然在词义上没有贬义的意思，但是却很少有人会觉得能向黑马学到多少东西，并应用在自己身上。毕竟他们的成功往往像偶然般，只是依靠运气。当我们想寻找可靠的成功公式时，想到的会是莫扎特、巴菲特和老虎伍兹等等，这些大家所预见会成功的人。</p><p><strong>为什么？因为这类传统高手的成功策略似乎更容易被复制</strong>：知道目的地，认真努力，最终实现目标。这是一套“标准公式”。人们只要遵照标准化的体制往上爬，得到财富和地位，就能功成名就，就能很快乐。</p><p>然而在现实生活中，<strong>没有照着标准化的路走，难道就死法成功与快乐了吗？你所看到的真的是如此吗？</strong><br><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xrpn66cfj30xp0hvdrq.jpg" alt="image.png"></p><p>今天想和大家分享的是陶德·罗斯和奥吉·欧格斯所写的《黑马思维》这本书。书中分析了男女黑马的各种实例，归纳出四个黑马思维。让我们在标准化里，不再只能走标准化的路。让你<strong>像黑马一样，从标准化里，走出个人化的路</strong>。人人自身都具有黑马的特质，协助你依据你的状况，找出你真正想要什么，如何做到自我实践，助你活出热情、意义与成就。如果对这期主题感兴趣，就继续看下去。</p><h2 id="黑马思维一：知道你的微动力，知道自己到底热爱什么"><a href="#黑马思维一：知道你的微动力，知道自己到底热爱什么" class="headerlink" title="黑马思维一：知道你的微动力，知道自己到底热爱什么"></a>黑马思维一：知道你的微动力，知道自己到底热爱什么</h2><p><strong>你渴望什么，还有你不渴望什么，深深定义了你这个人</strong>。</p><p>黑马思维的主要目标，是发挥独特的自己，而这有赖于理清你真正的动力。这似乎很容易，谁会理不清自己的动力呢？可惜的是，理清动力可没表面上那么容易。原因出在标准化协定永远会让你鬼遮眼。</p><p><strong>在标准化协定下，你要不就是一路走完笔直的大道，要不就是没走完。整个体制不会迁就你，也不会为你改变。然而这样忽略自己的动力，往往只是让人感到没有干劲</strong>。如果想实现自我，你需要知道自己到底热爱什么——而不是别人认为你喜欢什么。</p><p><strong>知道你的微动力是黑马思维的第一步，也是最关键的一步</strong>。</p><p>书中提及可以透过评判游戏，善用你对别人的直觉反应，抽丝剥茧地找出你的微动力。微动力可以分得很细，是一种强烈而持久的感受，深藏在无意识里，包括<strong>细微偏好、清楚欲望和私密渴望</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xs5sbrpmj30yz0i8h0a.jpg" alt="image.png"></p><p>进行评判游戏有三个步骤：</p><ol><li>第一：<strong>意识到你在评判别人及留意你的反应</strong>。</li><li>第二：<strong>辨别你评判别人时的感觉，是正面或负面，赞扬或谴责</strong>。</li><li>第三：<strong>问自己为什么有这些感觉，要诚实地回答</strong>。</li></ol><p><strong>评判游戏目标是要利用你强烈的情绪反应，发现心中暗藏的欲望</strong>。对黑马而言，<strong>热情不仅有很多方向，还会变动。关键是由你掌控</strong>。热情不是用来遵循的，而是可以打造的。找出越多微动力加以善用，你的人生就越能与你的兴趣相结合。</p><p>对黑马来说，热情是喷枪。<strong>你可以选择某个微动力，把喷枪点燃，但也随时可以找到新的微动力当燃料，让喷枪烧得更旺</strong>。这让你的热情有了<strong>标准化思维下缺少的一个关键那就是可长可久</strong>。</p><h2 id="黑马思维二：清楚你的选择"><a href="#黑马思维二：清楚你的选择" class="headerlink" title="黑马思维二：清楚你的选择"></a>黑马思维二：清楚你的选择</h2><p><strong>“晋升或走人”在许多产业都是正式规定</strong>，包括学界、会计、管理顾问、军方、外交和多数公司都是这样。</p><p>你可能觉得你的人生有很多选择，而你也一直在做选择。你可以选择要读哪一所大学！你可以选择主修哪个科系！你可以选择要怎么靠文凭走出下一步！<strong>但与其说是选择，不如说是被挑拣</strong>。</p><p>虽然你照理说能自由选择要读A大学或是B大学，但事实上这完全取决于哪所大学愿意录取你。<strong>你不是在选择要读哪所大学，而是从录取你的大学里挑拣出一所</strong>。</p><p><strong>选择是一个主动的行为。挑拣则是一个被动的行为。</strong></p><p>运气不是黑马采取的策略。黑马跟很多人一样，<strong>会考虑最糟的情况；如果无法接受，就不会做出选择</strong>。他们也会考量自身的状况。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xsyu2bl5j30z20i7dv4.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>在标准化思维下，风险取决于成功的机率。</strong></p><p><strong>在黑马思维下，风险则取决于契合程度。</strong></p><p>“契合”，是个人和机会之间的多维考量。某个机会愈能激发你的微动力，你选择后越有热忱，选择的风险就越低。<strong>如果很契合，风险就低；如果不契合，风险就高。黑马思维可以改变风险</strong>。你可以更了解自己的微动力，借此减少机率的影响。</p><p>越了解自己，越能判断契合程度，不必那么仰赖运气，而是怀着信心做选择，主宰自己的命运。各种大大小小的鸟都会根据自身需求和偏好，选择合适的栖地。你越知道自己的需求与偏好，也就越容易选到最适合自己的。就像每个人都有不同的肤质和发质，只有了解自己肤质与发质的需求和偏好，才能找到适合自己的护肤品和洗发精。</p><p>清楚你的选择，是黑马的第二个思维，因为你永远比体制更了解你自己。</p><h2 id="黑马思维三：了解你的策略"><a href="#黑马思维三：了解你的策略" class="headerlink" title="黑马思维三：了解你的策略"></a>黑马思维三：了解你的策略</h2><p>策略就是变好的方法。<strong>成就卓越的关键在于，找出适合你的策略</strong>。就好比触觉解魔术方块的方法，<strong>没有比较好，也没有比较差，只是比较适合谁</strong>。</p><p><strong>在标准化协定下，特定策略被尊为“最佳方法”或“黄金标准”</strong>，无疑让主管和高层轻松许多，可以不必花功夫找出每个人的强项，再调整系统帮助他们妥善发挥。</p><p><strong>标准化的选择是死守“一套最佳方法”</strong>，即使那一套不适合你，也该坚持下去。如果你始终无法做好“那套最佳万法”，只好面对现实，因为你没那个能耐。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xt6wg3nqj30yq0i5174.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>在黑马思维下，选择策略是着重尝试错误</strong>。就算某个假说通过检验，科学家仍会继续设法提出更好的假说。人生的选择可能无法收回，可能代价重大，但策略的选择则如同小小尝试。你要欢迎失败。需要持续地发现和修正。</p><p><strong>即使你找到一个适合自己的策略，通常也不会是一劳永逸的</strong>。因为这一策略或许协助你变好，也就改变了你的强项，而你也需要找出其他新的策略来顺应变了的强项，无止无尽下去。</p><p><strong>所以如何才能把自己最在乎的事情做得更好的方法，就是对自己有新的认识，从而改变策略。选择适合自己微动力的机会以及适合自己强项的策略，才能获致成功</strong>。</p><h2 id="黑马思维四：忽略你的目的地"><a href="#黑马思维四：忽略你的目的地" class="headerlink" title="黑马思维四：忽略你的目的地"></a>黑马思维四：忽略你的目的地</h2><p>如果你不太下棋，你也许会认为西洋棋高手相当擅长推估之后的棋步。<strong>但其实多数西洋棋高手只专心思考一步，那就是他们的下一个好棋步，根据当前局势来下棋</strong>。</p><p><strong>标准思维和黑马思维之间极大的一个差异在于目标设定</strong>。</p><p><strong>标准公式教你要知道目的地，但黑马思维教你要忽略目的地。目的地对体制很有益，但对自我实现却很有害</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xtf3wj8oj30xl0hj14q.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>依据标准化公式设定目的地，我们就会以时间衡量进度</strong>。就像大学要读四年。平均要花八千小时练习才能精通。或是“一般人需要接受十二年的学校教育才能成为专家。”</p><p><strong>但在黑马思维中，时间并不重要。这取决于那个人的不同潜能特质</strong>。包括各种微动力和强项，又称锯齿状特性。进步的速度取决于你选择追寻什么机会、决定尝试什么策略，因此所花的时间就不一样。</p><p><strong>卓越不是来自花时间，不是滴答的分秒，而是来自你的选择</strong>。</p><p>你只该问自己“这是适合我的策略吗？”</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xtkxp4n5j30zb0ib7j5.jpg" alt="image.png"></p><p>个人化时代悄悄地到来，目前我们通常把个人化联想到iPhone、脸书和随选视讯，这类发明让我们更容易表现自己，找到自己喜欢的东西，依个人喜好量身打造。</p><p>然而个人化的真正愿景不止如此。我们应该打造一个使机会更加公平的系统。<strong>在这个系统里，你还是必须靠自己挣得成功，但人人都有机会，而不是符合体制偏好的人才有机会</strong>。在这个系统里，你更能实现自我。</p><p>标准化背后的认知只有特殊的个人有功绩，以效率为核心价值，采取“任何人，但不是每个人”都能成功的机会系统。</p><p><strong>而黑马协定背后的认知是人人都有潜能得到自己想要的功绩，以自我实现为核心价值，</strong>来取“任何人和每个人”都能成功的机会系统，让每个人都能够追求自己的成功以达至个人化真正的愿景。</p><p><strong>选择的自由愈大，个人的责任就愈大。你有责任“知道你的微动力”，有责任“清楚你的选择”，有责任“了解你的策略”</strong>。当你对这些全部负起责任，就是对你自我实现负起了责任。</p><p>所以你还在等什么，属于你我的时代已经到来了，赶快挖掘你自身的黑马潜质，自信活出自己有价值和意义的人生吧。</p><h3 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a><em>参考资料</em></h3><ul><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=hprlV_6SJWY&list=PL6clVmZZIn4Qe3GAW7nLCzOG6l2n-zTLm&index=5">励志生活 | 掌握策略 | 天生我才怎么用？你所要掌握的四个黑马关键思维 《黑马思维》 - YouTube</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>书籍</category>
      
      <category>思维</category>
      
      <category>人生</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>思维</tag>
      
      <tag>黑马</tag>
      
      <tag>天才</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>4个层面谈快乐幸福总是落空的原因及解决方法《遇见未知的自己》</title>
    <link href="/2023/05/12/4%E4%B8%AA%E5%B1%82%E9%9D%A2%E8%B0%88%E5%BF%AB%E4%B9%90%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E6%80%BB%E6%98%AF%E8%90%BD%E7%A9%BA%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%9B%A0%E5%8F%8A%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%96%B9%E6%B3%95%E3%80%8A%E9%81%87%E8%A7%81%E6%9C%AA%E7%9F%A5%E7%9A%84%E8%87%AA%E5%B7%B1%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/05/12/4%E4%B8%AA%E5%B1%82%E9%9D%A2%E8%B0%88%E5%BF%AB%E4%B9%90%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E6%80%BB%E6%98%AF%E8%90%BD%E7%A9%BA%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%9B%A0%E5%8F%8A%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%96%B9%E6%B3%95%E3%80%8A%E9%81%87%E8%A7%81%E6%9C%AA%E7%9F%A5%E7%9A%84%E8%87%AA%E5%B7%B1%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="你离快乐幸福有多远？-破解快乐幸福的真正途径-4个层面谈快乐幸福总是落空的原因及解决方法《遇见未知的自己》"><a href="#你离快乐幸福有多远？-破解快乐幸福的真正途径-4个层面谈快乐幸福总是落空的原因及解决方法《遇见未知的自己》" class="headerlink" title="你离快乐幸福有多远？| 破解快乐幸福的真正途径 | 4个层面谈快乐幸福总是落空的原因及解决方法《遇见未知的自己》"></a>你离快乐幸福有多远？| 破解快乐幸福的真正途径 | 4个层面谈快乐幸福总是落空的原因及解决方法《遇见未知的自己》</h1><p>亲爱的，外面没有别人，我们指责所有外在的人事物，其实回头都可以看到是我们自己内在的问题，而不是对方。所有的外在事物都是你内在投射出来的结果</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7yvmp01sxj31cq0r2x27.jpg" alt="image.png"></p><p>大家好，欢迎来到乐于·生活。今天想和大家分享的是张德芬所写的遇见未知的自己这本书。</p><p>书中一开始道出了一个小故事，有个男子某天下班经过一条黑黢黢的暗巷时，看到一名女子在仅有的一盏路灯下找东西。</p><p>男子问：“请问你在找什么？”</p><p>女子焦虑的说：“我的车钥匙没有他，我就回不了家了”。</p><p>男子继续问道：“你大概在哪个位置？怎么掉的？”</p><p>女子指向另一个暗处说：“在那儿掏钱包出来的时候掉的。”</p><p>男子诧异道：“那你怎么不在那里找？”</p><p>女子理直气壮地回答：“那里没有灯，怎么找得到？”</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7yw3h3ycqj31bm0q97pu.jpg" alt="image.png"></p><p>这个故事说出了一个道理，那就是我们寻找的地方表面上看起来好像比较容易让我们找到想要的东西。所以我们费劲的在别人的身上，在这个外在的物质世界中寻求解答和快乐，结果却徒劳无功。原因就是我们找错了地方。</p><p>故事中的主人翁李洛琳和老公志明大吵一架，离家后遇到了一个小屋里面目慈祥的白袍老人，故事从这里展开。</p><p>通过老人问她你是谁，开始让主人翁慢慢理解到，不管是姓名、工作职位，亦或是在生活中，她认同自己多么不幸不公的待遇和他人错误行为下的受害者等，<strong>这些都只是她的一种身份认同，并不是真正的她，我们人类所有受苦的根源，就是来自不清楚自己是谁，而盲目的去攀附追求那些不能代表我们的东西</strong>。</p><p>首先，我们要知道真我就像被层层包裹的同心圆，被团团包围起来的，很难触碰到，我们失去了与真我的连接。</p><p>但人类还是得要有自我感。于是我们向外发展认同我们的身体、情绪、思想和角色身份等，一般人所谓的“小我”、“自我”就此产生，积极追求外在的物质的东西以寻求满足。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7ywbaepltj31b00q57nw.jpg" alt="image.png"></p><p>待老人和洛琳一问一答后，总结了<strong>人类所追求的东西，不过就是五个字就可以表达，那就是爱、喜悦、和平</strong>。我们每个人都在追求这些，<strong>为什么几乎是人落空，原因就在于我们失落了真实的自己</strong>。那应该如何破解呢？</p><p>书中的破解之道有：“一、身体联结；二、情绪沉浮；三、思想检视；四、身份认同觉察。</p><h2 id="一、身体联结"><a href="#一、身体联结" class="headerlink" title="一、身体联结"></a>一、身体联结</h2><p>问题：身体的障碍</p><p>身体问题因而出来了？与提供自己生命所需的源头分离？</p><p>一开始你很迷惑，不知道为什么自己肚子饿了，居然会得不到东西吃。因为原本你以为你与这个世界是一体的，现实的冲击下，我们产生了幻觉，<strong>误以为我和我的身体与这个世界是分离的</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7ywm3v7gjj31ai0qgdyi.jpg" alt="image.png"></p><p>为了寻找自我感，我们就发展出了小我，在这个世界上抓取所有我们能抓取到的东西，好证明自己的存在。我们一般人对自己的身体只有5%的了解和控制，身体的95%在潜意识的状态下用自动导航系统操控的。</p><p>所以找回与身体的联结就可以帮助我们把5%的版图扩大，找回更多的自己。</p><h3 id="解决方法一：和身体联结——瑜伽和呼吸"><a href="#解决方法一：和身体联结——瑜伽和呼吸" class="headerlink" title="解决方法一：和身体联结——瑜伽和呼吸"></a>解决方法一：和身体联结——瑜伽和呼吸</h3><p>任何能让你专心致志、活在当下的运动都可以帮你与身体重新连接。</p><p>所以运动本身不重要，重要的是你在做它时的心态和状况。无论是跑步、快走、游泳、太极拳、气功瑜伽，只要是你能够专心的关照自己的身体，这些运动都可以成为一种冥想。<strong>身体对话连接的最佳方式就是静坐冥想</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7ywtmwtj5j31980qmwzq.jpg" alt="image.png"></p><p>瑜伽是可以让我们重新与自己的身体联结的一种最有效最快速的方法。当你觉得哪里阻挡着你无法再向前时，<strong>集中你的注意力，把你的觉知带到那个最紧绷的地方。深呼吸，每次呼气的时候带着意念和那个地方沟通，让他放松点，用呼吸来和你的身体沟通</strong>。在瑜伽里有一种有关呼吸的说法，那就是人的一生当中，呼吸的次数是固定有限的，所以呼吸越慢越长的人活得越久。</p><h3 id="解决方法二：和身体联结——饮食。"><a href="#解决方法二：和身体联结——饮食。" class="headerlink" title="解决方法二：和身体联结——饮食。"></a>解决方法二：和身体联结——饮食。</h3><p>书中提及的赫赫有名的激励演说家、培训大师李英杰认为：“怎么吃比吃什么来的重要。”</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7yx8od2tqj31cs0qunky.jpg" alt="image.png"></p><ol><li>少食多餐。</li><li> 怎么吃包括了以下几点：</li></ol><ul><li>食物的比例。所谓的黄金比例是48%谷类，48%水果蔬菜，28%含有蛋白质的食物。</li><li>吃饭的时间。早餐一定要吃得多；晚饭一定要吃得早吃得少。两餐的间隔时间不可以超过 4 小时，才不会耗你的老本，也就是能量。所以在两顿正餐之间应该吃一些点心，补充一下能量。</li><li>食物的分量。轻食和少食多餐，每餐食物的分量不要超过你一只手掌能抓满的分量的5倍，七八分饱就好，应适可而止。</li><li>胜任方法。生食蔬菜有很多好处，但并不是每个人在每个季节都适合生食食物。包括鱼肉，在现代的社会中问题太多，少吃为妙。少油的烹饪法，水煮、蒸是最营养最好的。</li><li>吃的方法。细嚼慢咽，可以让唾液和食物充分融合，帮助消化。此外，食物饮料不要太烫或太冷，我们的身体必须消耗极大的能量，才能将喝下的冰饮料温暖至正常体温，也就是 36.5℃，如此一来整体的免疫力自然下降。所以如果常喝冰饮料，建议将饮料解冻半小时或改喝常温白开水。</li></ul><h3 id="解决方法三：和身体联结——健走和觉察自己的身体。"><a href="#解决方法三：和身体联结——健走和觉察自己的身体。" class="headerlink" title="解决方法三：和身体联结——健走和觉察自己的身体。"></a>解决方法三：和身体联结——健走和觉察自己的身体。</h3><p><strong>锻炼双腿肌肉是预防体力衰退的最佳方法</strong>。健走就是最理想、效果最明显的运动。放空脑袋，钻心把注意力放在双脚上，这样就是一种不形禅的冥想。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7yxdcr3ogj31am0qmtu5.jpg" alt="image.png"></p><p>与身体联结的方法。还有一个就是在日常生活中，时时留意自己的身体。比如你在开会的时候可以自问此刻我的姿势是什么，我身体的哪一个部分有紧缩的感觉，我可以试着去放松它，这样留一部分注意力在自己身上。其他的注意力放在此刻正在发生的事情上。你会发现这样可以让你更容易的活在当下。</p><h2 id="二、情绪沉浮"><a href="#二、情绪沉浮" class="headerlink" title="二、情绪沉浮"></a>二、情绪沉浮</h2><p>问题：情绪的障碍</p><p>情绪问题是怎么来的呢？什么负面情绪最困扰你？</p><p>当你感觉愤怒的时候，它是在你身体的哪个部位？</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7z4f7h86dj31c40r54kh.jpg" alt="image.png"></p><p>胃部写上了愤怒，然后是悲伤写在肺部的位置，焦虑写在喉咙，就这样一个一个的加上去，这些情绪都是一种能量，他会来就一定会走。这些能量有一个特别的名称，叫做痛苦之声。</p><p>这个痛苦之声在我们的身体里面是自成一家的一个能量场，有他自己的生命力，他以痛苦为食。如果你不喂养他想要的食物的话，他就会制造一些事端来产生他所需要的情绪来维生。</p><h3 id="解决方法一：臣服情绪——看到自己的抗拒。"><a href="#解决方法一：臣服情绪——看到自己的抗拒。" class="headerlink" title="解决方法一：臣服情绪——看到自己的抗拒。"></a>解决方法一：臣服情绪——看到自己的抗拒。</h3><p>我们人会受苦的最大原因就是抗拒事实，<strong>无论你的选择是什么，不带负面情绪去做这件事，会比带着情绪去做好得多</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7z4h9kphzj31b30q4dzo.jpg" alt="image.png"></p><p>臣服的第一步就是要先看到自己的抗拒，而且看到自己的抗拒是徒劳无功无济于事的。生活现在给了你一个体验和成长的契机，你能够通过这个考验吗？</p><h3 id="解决方法二：臣服情绪——接纳及放下"><a href="#解决方法二：臣服情绪——接纳及放下" class="headerlink" title="解决方法二：臣服情绪——接纳及放下"></a>解决方法二：臣服情绪——接纳及放下</h3><p>看见他，接纳他，然后放下对他的需要，越去排斥他，他越不走，而且还会更强。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7z4k5z9svj31c10r0wxf.jpg" alt="image.png"></p><p>看见了以后就先接纳他，然后告诉自己我不需要这种情绪了，我要放下对他的需要，这是说给潜意识听的，这样就把我们意识的5%扩大了。</p><h2 id="三、思想检视"><a href="#三、思想检视" class="headerlink" title="三、思想检视"></a>三、思想检视</h2><p>问题：思想的障碍</p><p>我们每个人每天都在挑剔很多东西，吃的、穿的、用的，还有自己的亲人朋友。可是我们却从来不挑剔自己脑袋里面的思想，他说什么我们就相信什么，我们生下来的时候是空白一片，不会思想的。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7z4poouhij31c40q9niv.jpg" alt="image.png"></p><p>小时候你的父母告诉你，你应该要怎么样，很多的应该，最后出现的是一个满腹纵则大润的脑袋。我们于是产生了很多的信念、价值观、态度标准来约束自己，也来衡量评判他人，这些就是我们每日所思所想的基础。</p><p>可是我们从来不去检验我们思想的正确性。</p><h3 id="解决方法一：检视——投射行为。"><a href="#解决方法一：检视——投射行为。" class="headerlink" title="解决方法一：检视——投射行为。"></a>解决方法一：检视——投射行为。</h3><p><strong>你对某一类人或是他们的行为特别有意见，特别看不顺眼的时候，就是一种自我的投射行为，也是一种逃避策略</strong>。他们的那些缺点你都有，只是不承认罢了。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7z4rqik50j31bm0pjto4.jpg" alt="image.png"></p><p>一个手枪的姿势对着一个学生批评的时候，一根手指对着对方，三根对着自己。</p><p><strong>亲爱的外面，没有别人，所有的外在事物都是你内在投射出来的结果</strong>。</p><h3 id="解决方法二、检视——转念方法"><a href="#解决方法二、检视——转念方法" class="headerlink" title="解决方法二、检视——转念方法"></a>解决方法二、检视——转念方法</h3><p><strong>没有任何事情可以造成心理上的痛苦</strong>。痛苦是来自你对事情的解释，痛苦是你创造出来的，是你对事情的解释造成了痛苦。 </p><p>A 事件、B 信念想法造就了 C 结果。如何一念之间就超脱思想的束缚？</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7z4w90ke2j31bf0oh7oc.jpg" alt="image.png"></p><p>第一步，就是你要下定决心，不再被你的思想干扰。然后你要花很多时间去培养觉察和定静的功夫。觉察和定静就是从静心冥想开始。定静的功夫是对峙我们纷乱思想和负面情绪的最有效的工具，因为它可以帮助你建立觉知，提升你对事物以及自我的觉察能力。</p><h2 id="四、身份认同——觉察。"><a href="#四、身份认同——觉察。" class="headerlink" title="四、身份认同——觉察。"></a>四、身份认同——觉察。</h2><p>问题：身份认同的障碍。</p><p>我们出校门以后，自我的认同就变成了你的工作，你开的车、你住的房子、你的配偶、你的孩子，懂越向外捉取，我们就离我们的中心也就是真我越来越远。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7z4y73tm8j31a40pzasp.jpg" alt="image.png"></p><p>小我不但向外抓取，而且他也进一步认同他的思想、情绪以及身体。有些人就觉得受害者是他们的一种身份认同。</p><h3 id="解决方法一：觉察——看见。"><a href="#解决方法一：觉察——看见。" class="headerlink" title="解决方法一：觉察——看见。"></a>解决方法一：觉察——看见。</h3><p>有些小孩子会为了一张纸打成一团，就是因为他们自我认同了这张纸是他们的，别人拿走了这张纸就是对他们自我的一种打击。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7z51cmvk1j31af0p61bd.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>觉知是破除身份认同的第一步</strong>。先要看到你自己认同某样东西，也许你没办法立刻放下。但是如果你能彻底了解到你认同的那些东西，其实不是你也不是属于你的，你就有可能从这个向外进，追逐的噩梦中醒来。</p><h3 id="解决方法二：觉察——言行一致。"><a href="#解决方法二：觉察——言行一致。" class="headerlink" title="解决方法二：觉察——言行一致。"></a>解决方法二：觉察——言行一致。</h3><p>真心想要，那就是不仅仅在思想层面，你必须打心眼里渴望这个东西，每次想的时候，都会到了浑然忘我的境界。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7z5411w7hj31a90pbdws.jpg" alt="image.png"></p><p>而且最有威力的是，让自己随时随地都处在你已经得到了你想要的东西之后的感受。视觉的观想是最重要的。你可以每天都在脑海里面演练，你已经拥有你要的东西的画面，细节越清楚越好。这样你去观想并且去经历那种感受，让你的每个细胞都充满信心的在召唤他想要的东西。我们用视觉的观想和自己的感受所发出的震动频率是最强的，这样宇宙才能知道你究竟想要什么。</p><p>要言行一致。不要说的想的是一回事，做出来的又是另一回事。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>我们一直以来做的就是去和现实抗争，对现实不满，想要改变他人，改变环境，但都是徒劳无功的，甚至适得其反。我们不知道一切问题都是出在自己身上。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7z59ojoyij31aw0q14fv.jpg" alt="image.png"></p><p>只要改变自己的心境，所有的外境都会随之改变，就像镜子一样反映你的内在。当外面有任何东西触动你的时候，记得要向内看，诚实的面对自己的阴暗面，先在内在层面做一个调和整理，然后再集中精力去应对外在可以改变的部分，愿意去承认接纳自己的阴暗面，能够看到自己的不完美，然后接纳他们。</p><h3 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a>参考资料</h3><ul><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RHs1VWes9Kk&list=PL6clVmZZIn4Qe3GAW7nLCzOG6l2n-zTLm&index=9">你离快乐幸福有多远？ | 破解快乐幸福的真正途径 | 4个层面谈快乐幸福总是落空的原因及解决方法《遇见未知的自己》 - YouTube</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>书籍</category>
      
      <category>方法</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>幸福</tag>
      
      <tag>原因</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>你该如何重拾信心？《咖啡豆思维》</title>
    <link href="/2022/12/11/%E4%BD%A0%E8%AF%A5%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%87%8D%E6%8B%BE%E4%BF%A1%E5%BF%83%EF%BC%9F%E3%80%8A%E5%92%96%E5%95%A1%E8%B1%86%E6%80%9D%E7%BB%B4%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/12/11/%E4%BD%A0%E8%AF%A5%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%87%8D%E6%8B%BE%E4%BF%A1%E5%BF%83%EF%BC%9F%E3%80%8A%E5%92%96%E5%95%A1%E8%B1%86%E6%80%9D%E7%BB%B4%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="心态选择-转念决定命运-《咖啡豆思维》你该如何重拾信心？"><a href="#心态选择-转念决定命运-《咖啡豆思维》你该如何重拾信心？" class="headerlink" title="心态选择 | 转念决定命运| 《咖啡豆思维》你该如何重拾信心？"></a>心态选择 | 转念决定命运| 《咖啡豆思维》你该如何重拾信心？</h1><p>你是否常常受到环境的影响？又是否活在别人的期许中？当表现达不到别人的期许时便对自己失去了信心？</p><p>今天想和大家分享的是一本由强·高登Jon Gordon和戴蒙·威斯特Damon West所写的《淬炼成功人生的咖啡豆思维：翻转信念，从消沉无力到发挥真实力的经典商业寓言》。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xu8e6l4zj30wx0jcai5.jpg" alt="image.png"></p><p> <strong>当你表现好的时候很难达到别人的期许，而在表现不好时更难听进负面的评价</strong>。</p><h2 id="胡萝卜、鸡蛋和咖啡豆实验"><a href="#胡萝卜、鸡蛋和咖啡豆实验" class="headerlink" title="胡萝卜、鸡蛋和咖啡豆实验"></a>胡萝卜、鸡蛋和咖啡豆实验</h2><p>这本书一开始就带入了一个小故事。</p><p>故事的主人公简称亚伯（Abe）。</p><p>他非常喜欢上老师：杰克森先生（Jackson）的科学课。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xuc8zqgyj30xb0i246k.jpg" alt="image.png"></p><p>有一天，他将自己在生活上面对“考试压力大、课业压力、重要学习报告、关键美式足球比赛、父母经常吵架面临离婚的情况”告诉自己的老师。</p><p>Jackson在听完亚伯的诉苦之后，就让亚伯回家进行一个实验。</p><p>实验是这样子的，他让亚伯把胡萝卜丢进滚烫的热水中，看会发生什么事？</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xudpvtmuj30w20iegpn.jpg" alt="image.png"></p><p>隔天，亚伯告诉他，胡萝卜放入滚烫热水，变软了。</p><p>Jackson就告诉亚伯：<strong>胡萝卜代表的就是在高压环境下人也会变得软弱且不堪一击</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xuezfnndj30wq0ifjwb.jpg" alt="image.png"></p><p>之后，Jackson让亚伯进行了第二次的实验。</p><p>他让亚伯把鸡蛋放进滚烫的热水中，看又会发生什么事？</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xugq1nl1j30wi0i4dk6.jpg" alt="image.png"><br>隔天，亚伯告诉Jackson，把鸡蛋放入滚烫热水后，鸡蛋变硬了。</p><p>Jackson就告诉亚伯，<strong>人就好像鸡蛋在遇到困难或压力的时候会变得尖酸刻薄、易怒而且负面，面对环境艰难就会变得麻木，他们杞人忧天、铁石心肠，不想再爱人或被爱。</strong></p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xuidzbzrj30x80iwjzd.jpg" alt="image.png"></p><p>Jackson又让亚伯进行了第三次的实验，而这一次呢他让亚伯把咖啡豆放入滚烫的热水煮一个小时，看会发生什么事？</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xujw79hij30x90jcgt1.jpg" alt="image.png"></p><p>次咖啡豆放入滚烫热水后，变成了香味四溢的咖啡。</p><p>Jackson告诉亚伯，<strong>咖啡豆就代表了主动逆转环境，而你也可以变成咖啡豆</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xul5z4sfj30yx0ic45t.jpg" alt="image.png"></p><h2 id="学生时代，咖啡豆思维领悟"><a href="#学生时代，咖啡豆思维领悟" class="headerlink" title="学生时代，咖啡豆思维领悟"></a>学生时代，咖啡豆思维领悟</h2><p>所以在学生时代，业伯以咖啡豆原则，<strong>将遇到的困难、压力都抛诸脑外只专注在自己</strong>。</p><p>他也与他的球队分享了<strong>这个咖啡豆原则，不受外在环境的影响</strong>，包括场外的呐喊、鼓舞、鼓掌声等等，最后他和球队都获得了成功。</p><h2 id="出来社会工作后"><a href="#出来社会工作后" class="headerlink" title="出来社会工作后"></a>出来社会工作后</h2><p>在结束了学生时代，出来社会工作后，同样的情况再次袭来。</p><p>当工作和生活不见起色，人们会不由自主的害怕他们所处在的环境中。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xwnkyfkzj30uu0gftew.jpg" alt="image.png"></p><p>在亚伯眼里，妻儿不再是上天馈赠的礼物，而是赚钱养家的责任与义务。</p><p>他又再次把自己陷入了环境的影响中。</p><p>直到后来他想起咖啡豆原则后，再次克服了困难。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>这故事告诉我们，</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xwpkk9qdj30to0dbq6x.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>别让环境左右你，让你变得软弱且哀怨。</strong></p><p><strong>失败不是一种定义，只是一种情况。</strong></p><p><strong>失败不代表你是败类，只是一个等待着你克服与逆转的情境，</strong></p><p><strong>只要你愿意从中学习成长，就能变得坚强。</strong></p><p>我们每个人每一天的生活，都会面对不同的压力和不同的挑战，</p><p>但定我们要意识到即使坏境严峻，我们都不再是环境的受害者，我们可以选择拥有可以克服和逆转处境的力量。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xwt375v3j30xn0i6dmt.jpg" alt="image.png"></p><p>记住，恐惧和担忧可能会让你变得不堪一击或铁石心肠，爱却能改变你及你周遭的人事物。</p><p>所以总结以上，咖啡豆哲学就是：</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xwvyrilbj30tk0f90zy.jpg" alt="image.png"></p><ol><li><strong>将重点放在能够控制的事情上，乐观积极，努力不懈，你也会成为表现最杰出的区域。</strong></li><li><strong>与其恐惧未来，不如拥抱眼前的挑战。</strong></li><li><strong>不管是学习上、工作或创业上，在遇到问题时，要学着解决问题、找出解决之道，</strong><br><strong>而不是在那里怨声载道、怨天尤人。成人也一样，光是活着是不够的，还要活得精彩。</strong></li></ol><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xwy3qc7sj30wx0gm0x7.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>我们不能选择我们的出生背景和环境，可是我们可以选择要如果过未来的人生。要相信你拥有人生的选择权。只要你想要，就能从内而外改变环境和世界。</strong></p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xx5xjrvjj30oy0gidlm.jpg" alt="image.png"></p><p>那你想成为胡萝卜、鸡蛋、还是咖啡豆呢？</p><h3 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a><em>参考资料</em></h3><ul><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=yHI7cAT-M20&list=PL6clVmZZIn4Qe3GAW7nLCzOG6l2n-zTLm&index=2">心态选择 | 转念 决定命运| 《咖啡豆思维》你该如何重拾信心？ - YouTube</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>书籍</category>
      
      <category>成长</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心态</tag>
      
      <tag>信心</tag>
      
      <tag>思维</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三大人生状态和四大人生坐标让你认识你自己《蛤蟆先生去看心理医生》</title>
    <link href="/2022/11/15/%E4%B8%89%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%8A%B6%E6%80%81%E5%92%8C%E5%9B%9B%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%9D%90%E6%A0%87%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E3%80%8A%E8%9B%A4%E8%9F%86%E5%85%88%E7%94%9F%E5%8E%BB%E7%9C%8B%E5%BF%83%E7%90%86%E5%8C%BB%E7%94%9F%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/11/15/%E4%B8%89%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%8A%B6%E6%80%81%E5%92%8C%E5%9B%9B%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%9D%90%E6%A0%87%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E3%80%8A%E8%9B%A4%E8%9F%86%E5%85%88%E7%94%9F%E5%8E%BB%E7%9C%8B%E5%BF%83%E7%90%86%E5%8C%BB%E7%94%9F%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="情绪管理-心灵疗愈-三大人生状态和四大人生坐标让你认识你自己《蛤蟆先生去看心理医生》"><a href="#情绪管理-心灵疗愈-三大人生状态和四大人生坐标让你认识你自己《蛤蟆先生去看心理医生》" class="headerlink" title="情绪管理 | 心灵疗愈 | 三大人生状态和四大人生坐标让你认识你自己《蛤蟆先生去看心理医生》"></a>情绪管理 | 心灵疗愈 | 三大人生状态和四大人生坐标让你认识你自己《蛤蟆先生去看心理医生》</h1><p>今天想和大家分享的是罗伯特·戴伯德所写的《蛤蟆先生去看心理医生》这本书。书中可以跟着蛤蟆先生一起探索自我情绪，在一问一答的咨询期间，完成一场抑郁的自我疗愈过程。如果你也有抑郁、悲伤不已、无法自拔的时候，这本写给成人的心灵疗愈书籍或许能对你有所帮助。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xxi49micj30wt0hptin.jpg" alt="image.png"></p><p>书中一开始就描述了蛤蟆先生本来是一位热情、时尚、衣着光鲜、爱冒险、更是大家的开心果。</p><p>但是突然有一天，他的朋友鼹鼠去拜访他时，发现他的蛤蟆庄园没有了平常的生气景象。屋子里脏兮兮的蛤蟆变成了他见过最悲伤的蛤蟆。</p><p>回家后，鼹鼠把这件事告知了河鼠，于是他们决定隔天和蛤蟆说明自己的援助计划。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xxomutppj30yx0hxtmz.jpg" alt="image.png"></p><p>隔天在前往蛤蟆庄园途中，他们遇到了他们那区的议会议员獾。他们将蛤蟆的状态告知了獾，獾说他一早就预料到会发生这样的事。<strong>他认为蛤蟆虽然有很多优秀的品质，可是他骨子里软弱，不安分。总是朋友告诉他他应该做什么，但是当这些朋友不在他身边，他就会由着自己的性子，被愚蠢和病态的念头牵着鼻子走</strong>。于是决定和鼹鼠河鼠一起到蛤蟆的家去。</p><p>在朋友一连串的电话联络、约定日期、施压恳求下，他们决定一起去看心理医生——苍鹭。</p><p>一开始蛤蟆认为他就只是等待咨询师告诉它应该怎么做。就像鼹鼠他们告诉它应该怎么做那样。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xxt24x62j30zb0i615x.jpg" alt="image.png"></p><p>但是咨询师告诉蛤蟆：“心理咨询向来是一个自发的的过程，咨询师和来访者都得出于自愿。只有为了自己而不是为取悦朋友们才想咨询的时候，才能真正的“合作”。”</p><p>“合作”代表了不管咨询中发生什么，蛤蟆都是主动的参与者。这让蛤蟆兴奋，因为他觉得自己可能能靠自己摸索出摆脱痛苦的办法来。</p><p>最后他决定配合咨询，找出让他感觉悲惨的原因，希望能改善这一切。</p><p>这里我们分成三个部分来做分享：<strong>认识你自己，3种人生状态，4大人生坐标</strong>。</p><h2 id="认识你自己"><a href="#认识你自己" class="headerlink" title="认识你自己"></a>认识你自己</h2><p>在蛤蟆第二次去做咨询时，苍鹭开口问：“蛤蟆先生，今天你感觉怎么样？”</p><p>“感觉”对蛤蟆来说是很陌生的词汇。<strong>他时常下意识运用很多行为上的策略，成功地逃避了对自我的认识</strong>。极其擅长迎来送往，从未有意识地看待过自己的情绪，他从没对自我分析感兴趣过，也不知道怎么样描述内心的状态。</p><p>于是咨询师要蛤莫想象自己有一个温度计，1——最低（代表有自杀的想法）；10——最高，代表很快乐；5——中间位置代表感觉还不算太糟。让蛤蟆标出自己处在的位子。</p><p>蛤蟆毫不犹豫的在1和2之间做了选择。蛤蟆向苍鹭坦诚自己在三个月前有过自杀的念头，他觉得自己好像没什么价值，感觉自己把生活搞得一团糟。认为他的朋友们鼹鼠河鼠和獾，都受人尊敬，而自己像个大笑话。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xy2z7yojj30yx0hyh07.jpg" alt="image.png"></p><p>即便别人说他心肠好、会逗人、大方到离谱，可他认为自己这辈子什么事都没干过。蛤蟆回忆自己严苛的父亲，总觉得自己永远无法达到父亲的严苛要求，母亲为了迎合丈夫，也会收起慈母的一面，对于自己的童年，让他再次悲伤不已。他说自己不喜欢像刚才那样嚎啕大哭。</p><p>但是苍鹭告诉他：<strong>“如果你要更好地理解自己，就需要和自己的情绪做联结，并理解这些情绪。如果你否认他们，不论是无视还是压抑的方式，结果就像是做了截肢，像身体的重要部位被切掉一样，某种程度上成为了残缺的人</strong>。”</p><p>随着会面次数越来越多，蛤蟆对自己也越来越了解。他开始改善自己的情绪，随后的“情感温度计”也从原本的1和2分位置，慢慢提升到了10分。成功摆脱了抑郁。</p><h2 id="3种人生状态"><a href="#3种人生状态" class="headerlink" title="3种人生状态"></a>3种人生状态</h2><p>在咨询过程中，将我们的人生分为儿童、父母及成人三种状态。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xy472j88j30w80gs46s.jpg" alt="image.png"></p><h3 id="状态一：儿童自我状态"><a href="#状态一：儿童自我状态" class="headerlink" title="状态一：儿童自我状态"></a>状态一：儿童自我状态</h3><p>蛤蟆告诉苍鹭有一次他被一群混混和好事者追捕，好不容易脱险，可是运气太差，掉进河里差点死了，幸好河鼠救了他。</p><p>他迫不及待和河鼠分享自己的经历，可是河鼠不仅对他的故事不感兴趣，还说他的经历是吹牛，说他邋遢丢人现眼。</p><p>他一开始很生气，可是他又感激河鼠的救命之恩，所以他用了自己一贯的做法，<strong>只要别人对自己生气时，他就会先向对方道歉，即便自己不认为有错，他只想让别人重新喜欢自己</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xycmbii5j30xk0i94bu.jpg" alt="image.png"></p><p>这样的经历呈现出来的就是一种“儿童自我状态”。即<strong>行为和感受像一个孩子，但不同于幼稚。它是由我们童年残留的遗迹搭建而成，包含我们小时候体验过的所有情感</strong>。</p><p>我们在年幼时，只具备几种最基本的情感：1. <strong>快乐和深情</strong>，2. <strong>愤怒</strong>，3. <strong>悲伤</strong>，4. <strong>恐惧</strong>。</p><p>随着年龄增加，身体强壮起来，情感世界也丰富起来，能量也更加充沛。基本情感逐渐发展演变成更微妙、更复杂的行为模式。</p><p>在过程中，父母会对孩子的意识产生影响，会将自己的观念和行为传递给后代，小孩需要调整自己的行为来适应特定的情形。<strong>这些行为模式成为自我的核心，融为我们自身的一部分，定义了我们一生的行为</strong>。</p><p>在儿童状态下，<strong>你会体验到童年的感受，再现过去的情形，再次体验过去的情绪，可你学不到任何新东西</strong>。</p><h3 id="状态二：父母自我状态"><a href="#状态二：父母自我状态" class="headerlink" title="状态二：父母自我状态"></a>状态二：父母自我状态</h3><p><strong>当处在父母状态时，你不是在挑剔就是在教育别人。用言行重复从父母那里学来的观念和价值观，让别人接受你的观念和价值观</strong>。</p><p>故事中的獾就是处在“父母自我状态”中的代表人物。</p><p>蛤蟆把獾让他辞去校董的事告诉苍鹭。</p><p>苍鹭认为獾之所以会有如此的行为，很大可能是因为他的父母是道德主义者。</p><p>但苍鹭提醒蛤蟆，<strong>虽然父母对我们的影响极大，但每个人自身的独特性确保了我们不是父母的复制品，而是独立的个体</strong>。</p><p>但是蛤蟆对此有一个疑问。</p><p>苍鹭说每个人都会有“父母状态”。</p><p>这可以解释獾的行为，但是他不明白自己父母的状态，为什么在他身上压根儿没有。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7xywk9v7gj30yx0i0ao4.jpg" alt="image.png"></p><p>苍鹭向蛤蟆解释在“父母自我状态”中他和獾的运作模式区别在哪。</p><p>獾的父母状态是法官，主要是审判别人。</p><p>然而蛤蟆审判的是自己，常判定自己有罪，谴责自己。蛤蟆说自己的父亲总是批评他、责备他，慢慢地他也会认为，父亲永远都是对的，而自己永远是错的。</p><p>而小时候的自己，在被比自己强大许多倍还无法逃离的人欺凌和伤害时，他最可能做出什么反应？那就是学习顺从压迫者，不然可能无法生活下去。</p><p>顺从的行为表现包括了：<strong>1．同意，2．取悦，3．道歉，4．依赖</strong>。</p><p><strong>顺从行为可能导致有些人学会了把依赖当成生活方式</strong>。换句话说，这些人永远都没有真止长大成人。</p><h3 id="状态三：成人自我状态"><a href="#状态三：成人自我状态" class="headerlink" title="状态三：成人自我状态"></a>状态三：成人自我状态</h3><p><strong>我们用理性而不是情绪化的方式来行事</strong>。它让我们能应对此时此地正在发生的现实状况。<strong>在这个状态下，我们能计划、考虑、决定、行动，我们能理性而合理地行事</strong>。处在这个状态时，所有的知识和技能都能为自己所用，而不再被脑子里父母过去的声音所驱使。也不会被童年的情绪所围困。</p><p><strong>我们能思考当下的状况，基于事实来决定要怎么做。只有在成人状态中才能更好地了解目我。成人状态之所以难，是因为过程需要艰辛的努力和刻意的思考</strong>。而像父母或儿童行事，几乎不需要去思考，因为我们知道要做什么、说什么，就像在演戏一样。就像愤怒的人是故意愤怒的，因为他们选择了这个角色。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7y3begk7uj30yl0i0dx8.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>没有人能“让”我们产生什么感受，除非他们用蛮力胁迫你。说到底，是我们“选择”了自己的感受。我们“选择”了愤怒，我们“选择”了悲伤</strong>。</p><p><strong>责怪是儿童行为，成人的行为则是负起责任</strong>。人要如何适时调动成人状态。其实就是回到了认识你自己。你需要去思考你是谁，连结自身的情绪。</p><p>蛤蟆在几次与苍鹭的面谈后，情绪上都有所改变。他到鼹鼠家聚会。虽然他认为自己有时还是会悲伤，会觉得自己没有价值，但是这些情绪已经不会占据整个心房，不再被它牵着鼻子走。</p><h2 id="四大人生坐标：你选择哪个坐标决定你成为什么样的人"><a href="#四大人生坐标：你选择哪个坐标决定你成为什么样的人" class="headerlink" title="四大人生坐标：你选择哪个坐标决定你成为什么样的人"></a>四大人生坐标：你选择哪个坐标决定你成为什么样的人</h2><p>蛤蟆想要探索他的基本态度和行为源自哪里。</p><p>苍鹭认为，实际上我们得回顾在生命最早期的阶段，<strong>从出生到大约四五岁的时候，所发生的一切都起着重大的影响，还影响了后来的成长，牵涉到怎么看待自己和别人</strong>。</p><p>童年时，大约四五岁，你会试图回答两个问题：</p><p><strong>1．我是怎么看自己的？我好吗？</strong></p><p><strong>2．我是怎么看别人的？他们好吗？</strong></p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7y3xh0u9dj30yf0hvdu8.jpg" alt="image.png"></p><p>这时就会出现关键的四大人生坐标：</p><p><strong>1．我好；你不好。</strong></p><p><strong>2．我不好，你好。</strong></p><p><strong>3．我不好，你也不好。</strong></p><p><strong>4．我好；你也好。</strong></p><h3 id="1、我好，你不好"><a href="#1、我好，你不好" class="headerlink" title="1、我好，你不好"></a>1、我好，你不好</h3><p>首先，有个人犯了错，可以想象，这种情况很常见。然后上司发现了，把犯错的下属叫进来好一顿训斥，小题大做，对下属大声咆哮。</p><p>让愤怒的人找到看似正当的理由来发火，借此证实 “我好；你不好”的人生坐标。他们会证明别人根本上都是无能而不可信的，接下来，他们会把斥责和惩罚别人视为己任。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7y46criifj30yw0hoanc.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>这类人处于挑剔型父母的自我状态中，动不动就指责，焦虑得随时会发脾气，还想用不可能达到的标准来评判别人</strong>。</p><p>有时他们也会摆出“养育型父母”的姿态，说诸如“我比你更心痛”或“我是为你好”之类的话，但大部分都是虚情假意。</p><p>极端行为是谋杀。</p><h3 id="2、我不好，你好。"><a href="#2、我不好，你好。" class="headerlink" title="2、我不好，你好。"></a>2、我不好，你好。</h3><p>这类人<strong>认为自己很差劲，别人都比他好</strong>。</p><p>低自尊的人通常觉得生活对他们不好，却更善待别人。概括地说，<strong>处在这个坐标的人认为自己是生活的受害者，所以他们就玩那些会把他们变成受害者的游戏</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7y4gdosamj30y00hh128.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>这类人处于悲伤儿童的自我状态中</strong>。</p><p>极端行为是自杀。</p><h3 id="3、我不好，你也不好。"><a href="#3、我不好，你也不好。" class="headerlink" title="3、我不好，你也不好。"></a>3、我不好，你也不好。</h3><p>这类人<strong>又自卑又自大</strong>。</p><p>既贬低自己又攻击他人，情绪反复无常。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7y4j38w37j30y50hon83.jpg" alt="image.png"></p><p>这类人很容易产生报复社会的行为。</p><p>极端行为是犯罪。</p><h3 id="4、我好，你也好。"><a href="#4、我好，你也好。" class="headerlink" title="4、我好，你也好。"></a>4、我好，你也好。</h3><p>你觉得自己是好的，也相信别人是好的，那<strong>就得靠行为和态度持续地对自己和别人展示出来。他是一种发自内心信念的行为</strong>。</p><p>故事的最后，蛤蟆现就处在这个人生坐标。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7y4p54vloj30xv0hl13n.jpg" alt="image.png"></p><p>这类人进入了“成人状态”。</p><p>就像蛤蟆在咨询过程里，从一开始的依赖变成了对抗依赖，最终走入了独立的状态。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7y4t4nvo4j30xt0hrtmd.jpg" alt="image.png"></p><p>高情商的人，他们都有强大的自我意识，了解自己的情感。他们能管理情绪，能从悲伤和不幸中重新振作。</p><p>但也许最重要的是，他们<strong>能控制冲动，也懂得延迟满足</strong>，从而避免轻率的决定和不妥的行为。从而避免轻率的决定和不妥的行为。</p><p>情感智力能让你在自我成长和完善的路上走得更远，因为它将带你从独立的个体走向共生的关系。共生性则体现出成熟和自找接纳，还包括求同存异地接纳他人。共生性可以让你在社交和工作上与别人有效联结，协同合作，也是我们奋斗的终极目标。</p><h3 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a><em>参考资料</em></h3><ul><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=DQ_VTfbBRqk&list=PL6clVmZZIn4Qe3GAW7nLCzOG6l2n-zTLm&index=8">情绪管理 | 心灵疗愈 | 三大人生状态和四大人生坐标让你认识你自己《蛤蟆先生去看心理医生》 - YouTube</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>书籍</category>
      
      <category>书集</category>
      
      <category>情绪</category>
      
      <category>心态</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心里</tag>
      
      <tag>情绪</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>心态改变命运 《谁偷了我的奶酪2》</title>
    <link href="/2022/11/15/%E5%BF%83%E6%80%81%E6%94%B9%E5%8F%98%E5%91%BD%E8%BF%90%20%E3%80%8A%E8%B0%81%E5%81%B7%E4%BA%86%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A5%B6%E9%85%AA2%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/11/15/%E5%BF%83%E6%80%81%E6%94%B9%E5%8F%98%E5%91%BD%E8%BF%90%20%E3%80%8A%E8%B0%81%E5%81%B7%E4%BA%86%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A5%B6%E9%85%AA2%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="错误观念-观念与选择-心态-改变命运-《谁偷了我的奶酪2》"><a href="#错误观念-观念与选择-心态-改变命运-《谁偷了我的奶酪2》" class="headerlink" title="错误观念 | 观念与选择 | 心态 改变命运 | 《谁偷了我的奶酪2》"></a>错误观念 | 观念与选择 | 心态 改变命运 | 《谁偷了我的奶酪2》</h1><p>人生就像走迷宫一样，你不知道未来会发生什么事，无法提前设想解决问题的方法，所以当问题发生的时候，我们常常会困住，无法自拔。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wrdng79zj30xs0ihdoe.jpg" alt="image.png"></p><p>今天想和大家分享的书籍是由斯宾塞·约翰逊（Spencer Johnson）所写的《谁动了我的奶酪2》走出迷宫，一个走出困境的色妙方法。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wrfgj57sj30y30ikajh.jpg" alt="image.png"></p><p>书本一开始将场景导向一场芝加哥的同学会。在同学会上，主持人丹尼斯让在场者分享看过《谁动了我的奶酪》这一本书的观后感。有些人理解故事中讲述关于适应变化的道理，但是另一些人却充满疑惑。其中一位学生蒂姆问出了所有人沉默的问题。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7ws1isa1rj30yw0iggyw.jpg" alt="image.png"></p><p>他说：哼哼呢？他遇到了什么状况呢？</p><p>因为哼哼是在故事里最令他感问身受的人物；</p><p>哪即看上去能及时跟上变化的脚步，找到自己的向。</p><p>哼哼则一个人坐在空荡荡的屋子里，又沮丧又孤独。</p><p>他认为哼哼也想像唧唧一样一探究竟，可是他实实在在被困在那里了。</p><h2 id="谁动了我的奶酪"><a href="#谁动了我的奶酪" class="headerlink" title="谁动了我的奶酪"></a>谁动了我的奶酪</h2><p>在《谁动了我的奶酪》中，哼哼和唧唧是很要好的朋友，做什么事情都在一起。</p><p>他们一起找到奶酪，一起享受着奶酪，完全没有想过奶酪会有不见的一天，<strong>可是当问题出现的时候，唧唧想离开原来的奶酪站，它尝试说服哼哼和它一起离开，但是哼哼不愿意离开，因为哼哼认为奶酪会再次出现</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7ws6pzdepj30yg0ietik.jpg" alt="image.png"></p><p>故事的最后唧唧走出了迷宫，也找到了“新的奶酪”。他<strong>顺应着变化，勇敢面对变化，并且成功了</strong>。</p><p>而哼哼依旧十分迷茫和困惑。唧唧做出了改变，而哼哼却没有，那么接下来在《谁动宁我的奶酪2》又会发生了什么事呢？</p><h2 id="谁动了我的奶酪2"><a href="#谁动了我的奶酪2" class="headerlink" title="谁动了我的奶酪2"></a>谁动了我的奶酪2</h2><p>故事一开始，哼哼还很坚信自己只要坚定不移等下去就会等到奶酪回来的一天，还有等待唧唧回来，但是他越等心情越烦躁，他气朋友背叛他，气自己心爱的奶酪没有了，更气自己无法摆脱眼前的困境。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wui7hk7ej30x10hu12j.jpg" alt="image.png"></p><p>之后他被曾经用来敲打墙壁而找到新奶酪的锤子绊倒了。他想起了之前与唧唧一起找新奶酪的点点滴滴，开始担心起自己的朋友。</p><p>想到这里，他决定做出改变，不能再徒劳地等下去。于是他便带着锤子和凿子开始了新的征程。在开始新征程前，他用纸写下了他目前面临的三个“现实情况”。</p><ol><li><strong>情况一，必须找到更多奶酪，不然会饿死。</strong></li><li><strong>情况二，迷宫是一个危险的地方，里面藏着许多黑暗的角落和死胡同。</strong></li><li><strong>情况三，一切取决卡我，我只能依靠自己的力量。</strong></li></ol><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wumqmi1ej30yr0hr4ar.jpg" alt="image.png"></p><p>在征程过程中，他时不时会看到唧唧在墙上留下的话。抛<strong>弃旧的观念，才能找到新的奶酪</strong>。但是，哼哼无法完全了解这句话的意思，他只知道迷宫是他们工作和社交场所，他和唧唧一起长大，迷宫是他的全世界。</p><p>但是现在，唧唧不见了，嗅嗅和匆匆不见了，奶酪也不见了。迷宫变成了一个又阴暗又可怕的地方</p><h2 id="错误观念一：坚信不疑自己的想法"><a href="#错误观念一：坚信不疑自己的想法" class="headerlink" title="错误观念一：坚信不疑自己的想法"></a>错误观念一：坚信不疑自己的想法</h2><p>在哼哼想的又累又饿的时候，遇到了一个陌生人，叫作盼盼。盼盼也是一个小矮人，看着哼哼很饿，便给了他一个红色不像石头的“石头”。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wupysr62j30yt0i5dp9.jpg" alt="image.png"></p><p>哼哼回绝了他的好意，说“这不是奶酪，我不能吃这个。”</p><p>哼哼认为所有人都吃奶酪。连老鼠也一样。但对于盼盼来说却不是这样的。</p><p>盼盼说：“我就不吃奶酪，而且我没见过奶酪。”</p><h3 id="走出迷宫方法一：留意你的观念。观念是你坚信不疑的想法。"><a href="#走出迷宫方法一：留意你的观念。观念是你坚信不疑的想法。" class="headerlink" title="走出迷宫方法一：留意你的观念。观念是你坚信不疑的想法。"></a>走出迷宫方法一：留意你的观念。观念是你坚信不疑的想法。</h3><h2 id="错误观念二：不愿站在其他角度看待事物"><a href="#错误观念二：不愿站在其他角度看待事物" class="headerlink" title="错误观念二：不愿站在其他角度看待事物"></a>错误观念二：不愿站在其他角度看待事物</h2><p>在半梦半醒之间，哼哼将闻起来很香的“石头”苹果给吃了。那个是盼盼从水果A站拿到的最后的苹果。他们都面对了同样的问题，奶酪和苹果都突然消失了。</p><p>醒来之后，哼哼意识到没有奶酪，他吃了的“石头”苹果却让他感觉很好。</p><p>盼盼鼓励他：只要放手一搏，勇敢尝试。</p><p>对哼哼来说，他<strong>从来没有真正地审视过自己的想法，或者从一个旁观者的角度去考量自己是如何看待事物的</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wuvm1f78j30yv0im7gw.jpg" alt="image.png"></p><p>在他看来，他看待事物的角度就是事物真实的样子。所以他一直认为事情可以回到从前一样。</p><p>但是盼盼的话点醒了他，盼盼说，<strong>也许事情会变得比以前更好呢</strong>！</p><p><strong>或许他们应该换新的策略，而不是仅加倍努力做着一样的事</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wuzcw08gj30yp0jtk3d.jpg" alt="image.png"></p><p><strong>观念是一个我们坚信不疑的想法</strong>。这就是观念。它其实就是一个想法。</p><p>为什么哼哼没有和唧唧一起动身去寻找新的奶酪？因为唧唧采用了不同角度去看待事情—而哼哼没能看到唧唧所看到的。</p><p>他留在奶酪C站，坚信自己是正确的。这些观念让他被自己看待事物的方式束缚了脚步。他突然理解他在梦中梦到了窗户上的铁栏里的自己是他曾经的想法。</p><p>那些他坚信不疑想法，阻扰他闯入迷宫中去冒险。他的观念囚禁了自己。</p><h3 id="走出迷宫方法二：不要相信你的每一个想法。有的时候“现实”只不过是从你的角度看到的事物而已。"><a href="#走出迷宫方法二：不要相信你的每一个想法。有的时候“现实”只不过是从你的角度看到的事物而已。" class="headerlink" title="走出迷宫方法二：不要相信你的每一个想法。有的时候“现实”只不过是从你的角度看到的事物而已。"></a>走出迷宫方法二：不要相信你的每一个想法。有的时候“现实”只不过是从你的角度看到的事物而已。</h3><h2 id="错误观念三：害怕改变想法"><a href="#错误观念三：害怕改变想法" class="headerlink" title="错误观念三：害怕改变想法"></a>错误观念三：害怕改变想法</h2><p>而盼盼所说的“如果我们尝试一种新观念呢？”</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wv4vxbijj30xp0hlgut.jpg" alt="image.png"></p><p>让他意识到奶酪并不是唯一一种他可以吃的食物。<strong>意识到他以前十分抵触改变想法是因为他感受到了威胁。他不愿意改变自己的观念，因为他喜欢他的那些观念，他以为是那些观念造就了他</strong>。</p><p>但他发现，他完全可以选择一个不同的想法。不同的观念，但他还是他。</p><h3 id="走出迷宫方法三：选择一个新的观念。改变你的想法，并不意味着改变你的本质。"><a href="#走出迷宫方法三：选择一个新的观念。改变你的想法，并不意味着改变你的本质。" class="headerlink" title="走出迷宫方法三：选择一个新的观念。改变你的想法，并不意味着改变你的本质。"></a>走出迷宫方法三：选择一个新的观念。改变你的想法，并不意味着改变你的本质。</h3><h2 id="错误观念四：不愿考虑尝试新的事物"><a href="#错误观念四：不愿考虑尝试新的事物" class="headerlink" title="错误观念四：不愿考虑尝试新的事物"></a>错误观念四：不愿考虑尝试新的事物</h2><p>那么他现在具正的问题在于他应该利用这些新的知识去帮助自己完成任务。</p><p><strong>这是一个不可能完成的任务。这个“不可能”是一种观念。他是否可以把“不可能变成“可能”</strong>。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wvcbzgn6j30ye0hqk1i.jpg" alt="image.png"></p><p>经过一夜之后，哼哼改变了他的法，具体是什么观念他不清楚。</p><p>但是盼盼问了一个问题，他说：“之前每天都有源源不绝的新鲜奶酪，那时候，奶酪从哪里来的呢？”</p><p>接着，盼盼望向哼哼，说：“我很好奇迷宫外面是什么样子。”</p><p>哼哼使劲摇头，认为迷宫简什么都没有。</p><p>盼盼继续问：“你确定吗？”</p><p>之后两人对视，不约而同说出：“一个你坚信不疑的想法！”</p><p>这又是一个观念。</p><p>哼哼和盼盼说，“我所能看到的全部都是迷官里的样子。我想象不出任何迷宫以外的地方。”</p><p>迷宫是哼哼所知道的全世界。</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wvia3z8ij30z70iqdsi.jpg" alt="image.png"></p><p>盼盼告诉他：“如果你就暂时先相信它呢？也许之后你就能看得到它了。”</p><p>虽然认为很疯狂，但是哼哼还是尝试想象它，开始告诉自己：“迷宫外面有着神奇而美好的东西。”</p><h3 id="走出迷宫方法四：探索迷宫以外新的观念。考虑看似不可能的情形，尝试看似不可能的事物。"><a href="#走出迷宫方法四：探索迷宫以外新的观念。考虑看似不可能的情形，尝试看似不可能的事物。" class="headerlink" title="走出迷宫方法四：探索迷宫以外新的观念。考虑看似不可能的情形，尝试看似不可能的事物。"></a>走出迷宫方法四：探索迷宫以外新的观念。考虑看似不可能的情形，尝试看似不可能的事物。</h3><h2 id="错误观念五：舍不得抛弃现有的东西，即便完全派不上用场。"><a href="#错误观念五：舍不得抛弃现有的东西，即便完全派不上用场。" class="headerlink" title="错误观念五：舍不得抛弃现有的东西，即便完全派不上用场。"></a>错误观念五：舍不得抛弃现有的东西，即便完全派不上用场。</h2><p>他们开始出发去迷宫外的征程……</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wvkua936j30xu0imaje.jpg" alt="image.png"></p><p>哼哼决定把工具包留下，盼盼对此表示同意，他也觉得带着旧的包袱开启一个新的征程并不是一个好主意。</p><h3 id="走出迷宫方法五：及时抛弃不起作用的东西。你是没有办法带着旧包袱，开启一个新征程的。"><a href="#走出迷宫方法五：及时抛弃不起作用的东西。你是没有办法带着旧包袱，开启一个新征程的。" class="headerlink" title="走出迷宫方法五：及时抛弃不起作用的东西。你是没有办法带着旧包袱，开启一个新征程的。"></a>走出迷宫方法五：及时抛弃不起作用的东西。你是没有办法带着旧包袱，开启一个新征程的。</h3><h2 id="错误观念六：限制自己的想法，只相信原本就认定的事。"><a href="#错误观念六：限制自己的想法，只相信原本就认定的事。" class="headerlink" title="错误观念六：限制自己的想法，只相信原本就认定的事。"></a>错误观念六：限制自己的想法，只相信原本就认定的事。</h2><p>在征程的过程中，他们看到了死胡同。</p><p>盼盼在一旁说：“也许这不是一个我们应该相信的想法呢？”</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wvo0w6xbj30xg0gsdqp.jpg" alt="image.png"></p><p>不是所有黑暗的角落都是黑暗的。或许也不是所有死胡同都是死路一条。你不需要去相信你的每一个想法。</p><p>最后，他们找到了通往迷宫外的出口。哼哼也找到了他的朋友唧唧。</p><p>哼哼将口袋里的纸条拿出，<strong>纸上写着的所有“现实状况”，其实都只是当时的状况。</strong></p><p>比如：</p><ul><li>“必须找到更多奶酪，不然会饿死。”，而实际上，“我找到了苹果，吃了苹果，而且我没有饿死。”</li><li>“迷宫是一个危险的地方，里面藏着许多黑暗的角落和死胡同。”，而实际上，“正是一个连着的死胡同的黑暗角落，把我们带到这里来。”</li><li>“一切取决于我，我只能依靠自己的力量”，而实际上，“盼盼说这条并不完全正确，因为哼哼找到了伙伴。”</li></ul><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wvu18w5ej30y30i24b6.jpg" alt="image.png"></p><p>哼哼意识到，<strong>走出迷宫就仿佛走出了那个让旧观念囚禁自己的牢房。也许那才是真正的迷宫。而所谓的现实状况，更像是当时的状况</strong>。</p><h3 id="走出迷宫方法六：你的观念是不受任何局限的。你可以尽情去行动，去经历，去享受，你能做的远远超乎你的想象。"><a href="#走出迷宫方法六：你的观念是不受任何局限的。你可以尽情去行动，去经历，去享受，你能做的远远超乎你的想象。" class="headerlink" title="走出迷宫方法六：你的观念是不受任何局限的。你可以尽情去行动，去经历，去享受，你能做的远远超乎你的想象。"></a>走出迷宫方法六：你的观念是不受任何局限的。你可以尽情去行动，去经历，去享受，你能做的远远超乎你的想象。</h3><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>所以，总结以上，</p><p><img src="https://image.baidu.com/search/down?url=https://tva1.sinaimg.cn/large/0075mkjxly1h7wxtww55yj30x90jiqib.jpg" alt="image.png"></p><ol><li>观念是一种强大有力的东西。仅仅一个固执的观念可以压垮一整个公司。<strong>人们倾向于认为事物一贯的样子，以后也就永远是什么样子。但事物从来不是这样的。</strong></li><li>所有观念都值得我们审视。关键在于发掘你的观念<strong>，并检验它们，而不是直接了当将他们抛弃。有些观念会阻挡我们成为更好的自己，甚至使我们之间产生隔阂；但是有些观念是强大的真理，是可以令我们振奋的灯塔。时刻指引着我们不畏艰险、不断向前。景况改变了，世事变迁了，昨天还是正确的事情，可能今天忽热就不是对的了</strong>。</li><li><strong>当我们审视一个观念的时候，运用哼哼的问题，他是会令你振作？还是令你消沉？</strong>他是带领你走出迷宫摆脱困境？还是会使你徒劳地在原地打转？<strong>改变你的想法并不等于改变你这个人</strong>。</li><li>很多变化同时发生时，人们会令人措手不及、倍感困惑，我们该怎么办呢？该从和处下手呢？一切要从自己开始。就像哼哼试图去弄清楚的，不是吗？他<strong>在迷宫里四处游荡，想要找出一个解决方法，他真正应该开始的地方，根本不在迷宫里，而是在他的头脑里</strong>。</li></ol><h3 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a><em>参考资料</em></h3><ul><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=DeMkyTrA7xY&list=PL6clVmZZIn4Qe3GAW7nLCzOG6l2n-zTLm&index=2">错误观念 | 观念与选择 | 心态 改变命运 | 《谁偷了我的奶酪2》- 当你的人生面对困境时，应该如何摆脱呢？以上六条错误的观念，你又中了几条？ - YouTube</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>书集</category>
      
      <category>成长</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>成长</tag>
      
      <tag>观念</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
